<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>最好的礼物</title>
    <link href="/Blog/2023/LunarBirthday/"/>
    <url>/Blog/2023/LunarBirthday/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>要不是我妈提醒，我都忘记了今天是我的农历生日。</p><p>不过既然这样，就庆祝一下今日的小确幸吧！</p><p>暂且放弃掉意义，具体一点，感受今日份的幸福。</p><h2 id="幸福·家人"><a href="#幸福·家人" class="headerlink" title="幸福·家人"></a>幸福·家人</h2><p>妈妈说本来以为家里有汤圆（今日恰逢冬至），但是实际上没有，那就以蛋糕代替汤圆吧！第一口吃下去的不是蛋糕而是汤圆！</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/12/22/zhuDYLbSKpHOq1W.jpg" alt="蛋糕"></p><p>来自婆婆爹爹的幸福↓</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/12/22/C5yBqDPAZXrTtFW.jpg"><img src="https://s2.loli.net/2023/12/22/mMvfUYjOQTgsVwz.jpg"></p><h2 id="幸福·树成林"><a href="#幸福·树成林" class="headerlink" title="幸福·树成林"></a>幸福·树成林</h2><p>非常喜欢树成林的认知、方法论，包括最新出的重构系列。</p><p>生日这天生物重构到了，真的是小确幸</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/12/22/FJ4R6TcCI5KPqEU.jpg"></p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/12/22/H2JpAjSBXqdGh3Q.jpg"></p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/12/22/cdfiSxnHy2mrsz7.jpg"></p><p>感谢树林，感谢老王，感谢友祺，感谢帮助我的学姐！</p><h2 id="幸福·奔赴"><a href="#幸福·奔赴" class="headerlink" title="幸福·奔赴"></a>幸福·奔赴</h2><p>感谢相遇，感谢感谢确幸。</p><p>感谢人生中的新的回忆点。</p><p>记录进我的日志，好好珍藏。</p><p>那么，现在</p><p>就以<strong>先锋</strong>的姿态，奔向<strong>幸福</strong>的彼岸！</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/12/22/pjBuIFk6mE9LKgz.jpg"></p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/12/22/WtVDsTCiAzgrIJq.jpg"></p><p>冲！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日志</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>树成林</tag>
      
      <tag>生日</tag>
      
      <tag>小确幸</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>雪舞：冬日的喜悦</title>
    <link href="/Blog/2023/snow/1/"/>
    <url>/Blog/2023/snow/1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今日下雪。</p><p>（文案等有空了再写）</p><p>高中阶段为数不多的纯粹的快乐。</p><p>雪是治愈的，在这一刻可以放下心中所有的执念，感受最纯粹的快乐。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/12/18/LyXjTzHREi3CoMh.jpg" alt="古老师帮孩子们拍了珍贵的照片留念"></p><div style="max-width: 853px"><div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;"><iframe src="https://5plus12023-my.sharepoint.com/personal/5plus1_5plus12023_onmicrosoft_com/_layouts/15/embed.aspx?UniqueId=ee2302ed-b23c-4412-9a94-24f2ffeb030a&embed=%7B%22af%22%3Atrue%2C%22hvm%22%3Atrue%2C%22ust%22%3Atrue%7D&referrer=StreamWebApp&referrerScenario=EmbedDialog.Create" width="853" height="480" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen title="雪.mp4" style="border:none; position: absolute; top: 0; left: 0; right: 0; bottom: 0; height: 100%; max-width: 100%;"></iframe></div></div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日志</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>南通中学</tag>
      
      <tag>雪</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>元宇宙崛起、AI盛行：传统岗位变革之际，α世代如何应对？——江苏省南通中学高二年级上海研学感悟</title>
    <link href="/Blog/2023/11/26/2023ShanghaiStudyTrip/"/>
    <url>/Blog/2023/11/26/2023ShanghaiStudyTrip/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="元宇宙崛起、AI盛行：传统岗位变革之际，α世代如何应对？——江苏省南通中学高二年级上海研学感悟"><a href="#元宇宙崛起、AI盛行：传统岗位变革之际，α世代如何应对？——江苏省南通中学高二年级上海研学感悟" class="headerlink" title="元宇宙崛起、AI盛行：传统岗位变革之际，α世代如何应对？——江苏省南通中学高二年级上海研学感悟"></a>元宇宙崛起、AI盛行：传统岗位变革之际，α世代如何应对？——江苏省南通中学高二年级上海研学感悟</h1><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/I9qrsxYbTAaOQS1.jpg" alt="探索AI元宇宙，开启科技新纪元"></p><p>漫步在外滩，尽享大都市的独特魅力；参观百度飞桨人工智能产业赋能中心，体验《风起洛阳》与《上海千古情》，探索前沿科技的魅力；走进上海交通大学，感受先进、自由的学习氛围；聆听复旦大学教授们的讲座，共同探讨我们未来的挑战与机遇。传统岗位变革之际，α世代如何应对？</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/i4bCEqt9gh5y3HG.jpg" alt="在上海千古情景区做群演"></p><h2 id="呼啸"><a href="#呼啸" class="headerlink" title="呼啸"></a>呼啸</h2><p>或许我印象中的上海，还停留在熙熙攘攘的外滩、错综复杂的高架桥、繁华且拥堵的闹市、有着透明外壳的手扶电梯的上海科技馆。不过，这次的研学活动让我们深刻体会到了未来已来，呼啸而来。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/GmltDeq4vnPO1or.jpg" alt="百度人工飞桨人工智能产业赋能中心"></p><p>在百度人工智能产业赋能中心，我们看到了百度大脑核心技术及基于智能工业、智能农业、智能零售、企业服务、公共服务等领域的AI技术场景应用互动体验；在《风起洛阳》VR全感剧场，我们成为故事的一员，走进了变化万千的电影场景，和剧中的其他“演员”产生更紧密的连接；《上海千古情》则运用上万套舞台机械与设备，将上海红色文化、海派文化、江南文化表现得淋漓尽致。</p><p>尽管百度人工智能仍然有很多项目没有落地、《风起洛阳》VR眼镜没有自动对焦使体验较为模糊、《上海千古情》在叙事上存在一定硬伤，但是这一次，我们切切实实地感受到了时代的变化。正如乔布斯所说，<strong>在较低的带宽下，人们传递的只是信息；在更高的带宽下，人们传递的是情感。</strong>未来已来，呼啸而来。AI时代人机共生的潮流已经到来，伴随着挑战与机遇。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/ZTECF7W5x6yhrJj.jpg" alt="同学们在百度飞桨人工智能产业赋能中心认真聆听讲解"></p><h2 id="挑战"><a href="#挑战" class="headerlink" title="挑战"></a>挑战</h2><p>在许多的书和电影中，我们经常见到AI拥有自我意识，最终毁灭人类。有些阴谋论者甚至说人类作为碳基生物，只是为了为给硅基生物——更高级的生物出现写的引导程序。他们认为，这个世界是被设计的，不是偶然的。“缸中之脑”是希拉里·普特南-一书中，阐述的假想。</p><p>“一个人（可以假设是你自己）被邪恶科学家施行了手术，他的脑被从身体上切了下来，放进一个盛有维持脑存活营养液的缸中。脑的神经末梢连接在计算机上，这台计算机按照程序向脑传送信息，以使他保持一切完全正常的幻觉。对于他来说，似乎人、物体、天空还都存在，自身的运动、身体感觉都可以输入。他甚至可以被输入代码，‘感觉’到他自己正在这里阅读一段有趣而荒唐的文字。”换句话讲，眼见不一定为实。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/GKY421tjuSJ5hAR.jpg" alt="同学们认真聆听讲座"></p><p>暂且不提这些观点正确与否，我们可以知道的是，虚拟与现实的边界或许真的不存在，如今，技术水平的发展日新月异，这些存在科幻层面的担忧和挑战或许正走向我们的生活。研究人员发现，ChatGPT可以被用于寻找网站的安全漏洞，在AI的帮助下，研究人员对一个普通网站进行了渗透测试，并在45分钟内结合ChatGPT提供的建议和代码更改示例完成了破解。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/CmLHeD3ju6SBwMR.jpg" alt="上海南京路步行街的cofe+"></p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/N1rbx8CJWoYgETZ.jpg" alt="南通市图书馆的cofe+"></p><p>而走下宏观的人类文明阶梯，当我们把目光对准AI洪流下的普通打工人，带来时代变革的AI，对普通人来说，可能首先意味着“失业”。生产力的发展带来生产关系的改变。高效的工具可以取代重复、低能的工作。上海外滩街头，我看到了很多cofe+机器人咖啡亭，占地面积小、全智能制作无人值守、24小时提供服务，开遍了上海的大街小巷，甚至开到了南通市图书馆的门口。除去了人工成本，使它在价格上面占有独到的优势，价格与瑞幸咖啡媲美，连主打供应链的蜜雪冰城看了都要落泪。未来，流程化的奶茶、咖啡制作完全可以由机器人取代。不仅是奶茶、咖啡，所有涉及重复劳动、可流程化执行的工作，都面临着巨大的分险。未来已来，呼啸而来，同样呼啸而来的还有大量的伦理性问题，数字永生是否将灵魂和肉体分开？AI是否会被部分人利用成为他们制造恐怖袭击的工具？这些问题很多，我们现在也给不出明确的方案。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/2COEfQIBpWMKG8V.jpg" alt="去上海外滩也要买蜜雪冰城才是雪王的真爱粉（确信"></p><h2 id="机遇"><a href="#机遇" class="headerlink" title="机遇"></a>机遇</h2><p>但是，不可否认的是，生产力革命带来更多可能性。与其抱怨资本与命运的不公，倒是不如顺应潮流，抓住机遇。或许，我们正在进行着一场想象力的革命，而非技术的革命。</p><p>我们问错了问题：“我如何得到工作？”更好的问题应该是“我如何创造工作？”伴随着生产力的革命带来的生产关系的改变，人人皆可“创造就业”的时代已经到来。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/YPg54fHvd3lBcCJ.jpg" alt="上海千古情外景"></p><p>无论是百度飞桨人工智能产业赋能中心看到的小学生AI作画，还是《风起洛阳》创造性的实体道具和VR相结合、利用相对位置的原理在小空间内展现大场景、喷水表现水的质感、热风机表现灼热的岩浆和被箭射中的灼热感，又或是千古情景区中利用平面镜成像原理表现的虚拟世界、多孔隔板让舞台一秒变水域、无人机带动红伞、地震表演时前排观众席的模块化模拟震动，或是cofe+机器人咖啡亭24小时提供服务……从小学生到大国重器，生活的各个方面我们都在享受技术发展带来的红利。技术本身没有错，人机共生的时代趋势已无法逆转，但我们可以抓住机遇，利用生产力工具更好地实现自己的价值。</p><h2 id="价值"><a href="#价值" class="headerlink" title="价值"></a>价值</h2><p>从Web1.0的只读（Read only)，到Web2.0时代的读写(Read and Write)，再到如今正在发展的机遇加密的Web3.0——读、写和拥有(Read, Write and own digital assets)，“资产“和”拥有“成为了如今正在发展的元宇宙时代的重要特征。可读可写是人与内容的交互关系，而拥有的本质是社会契约关系。前者是信息，后者是资产。而这些资产是可交易、可定价、可拥有的。这是Web2和Web3的区别。区块链等加密技术让Web2时代拷贝即拥有的概念彻底抹去，拥有和资产的概念正式明晰。</p><p>Roblox提出了元宇宙的八个关键特征： Identity（身份）、Friends（朋友）、Immersive（沉浸感）、 Anywhere（随地）、Variety（多样性）、 Low Friction（低延迟）、 <strong>Economy（经济）、 Civility（文明）</strong>，其中最后两个最为重要，也是元宇宙的关键特征。就好像某些阴谋论者提出的“缸中之脑一样”，我们可以创造另一个缸，让自己进入元宇宙，进入第二人生，在全新的经济制度下和其他人达成认同和共识，共同创造文明。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/qyj34LzoAXfncP1.jpg" alt="同学们认真听讲"></p><p>去年 9 月，世界知名拍卖行苏富比以 2620 万美元的价格拍出了 101 个猿猴 NFT 和 101 个犬舍 NFT，比估价的上限高出 30%。同月，另一家知名拍卖行佳士得也举办了无聊猿 NFT 的拍卖会，一共拍出了 4 个 NFT，总价值约为 280 万美元。</p><p>无聊猿项目方的独特之处在于打造了自己的商业授权方式，无聊猿系列已经远<strong>超出了社交头像的范畴，成为一个不断壮大的生态系统：</strong>在加密世界里有故事背景，有主角设定和娱乐活动，还有自己的土地和货币。一个「猿宇宙」系列 IP 已经诞生。</p><p>Yuga Labs 工作室有动力推动这些 NFT 在二级市场流转，鼓励持有者去多次使用、售卖无聊猿。因为这些持有者群体中，很多人或者品牌方足够知名，也自带话题属性，借助他们的力量<strong>让无聊猿跨界、出圈，可以持续炒热 IP，甚至实现病毒式传播，创造更多的需求和认同，进而达到最重要的效果——升值。</strong></p><p>把 IP 的商业使用权和销售权转让给持有者，持有者可以对这些猿猴进行再设计和再创造，根据自己的需求去使用、转售这些猿猴。只不过，每一次流转要按照售价 2.5% 的提点比例给 Yuga Labs 分成。</p><p>从这个意义上来说，版权归谁并不重要，<strong>关键的是流通次数和升值空间</strong>，决定着各个环节参与方的收益。在不同的环节中，人与人之间形成认同和价值匹配。而财富的本质是共识，价值网络的共识机制就为web3元宇宙的变现提供了可能。网络的价值和节点的平方数成正比，认同越多，节点越多，价值越大，相应的变现也越多。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/grbTBF1DM7fahJl.jpg"></p><p>事实上，人们相信美元、人民币不是一张废纸，而是真正可以变成实实际际物品的流通的货币，正是因为对美国、中国国力的认同，相信美国、中国的政府能够兑现承诺，不会毁约。拥有的本质是社会契约关系，而财富的本质是共识。元宇宙虚拟货币的流通和价值变现也是这个道理，诸如区块链的加密技术的出现让元宇宙的虚拟货币和资产不可篡改，也正是这种技术的进步让元宇宙拥有了价值，有了让人类创造第二文明的可能。</p><p>回过头来再看乔布斯的这句话，“在较低的带宽下，人们传递的只是信息；在更高的带宽下，人们传递的是情感。”我有了更深的体会。新的技术让我们有了更高的带宽，让我们能够创造情感，更重要的是，能让我们拥有资产和创造价值。元宇宙<strong>是社会数字化转型的结果</strong>（人类追求美好未来的社会体系），是<strong>去中心化的价值交换网</strong>，是<strong>沉浸式的情感互动网络</strong>。</p><h2 id="能力"><a href="#能力" class="headerlink" title="能力"></a>能力</h2><p>有人觉得，我们正在经历着一场又一场的技术革命，但是或许，我们正在进行着一场想象力的革命，而非技术的革命。</p><p>在复旦大学教授讲座最后的问答会上，有同学问及“我们该如何在时代的洪流中杀出血路”，教授说问出这个问题的前提是“我们认为我们处在一个封闭的系统，所有人都在零和博弈”，但是事实上我们处在一个开放的系统，可以去开拓空间，处在“增量竞争”的环境中。我们要相信技术和市场不管怎样演化，创新都不会超过人类本身，想象力在如今的时代变的尤为重要。小即使大，窄即是宽，教授鼓励我们培养想象力，走进人生的“窄门”而不是“大路”，因为“大路”容易发生踩踏事故。有人说，元宇宙存在的目的是为了创新体验，而不是复刻一个线下已经存在的东西，去创造并不存在的空间，创造不可能，让历史—今天—未来的联系和叠加，带给玩家新的体验……而这一切，都需要以想象力为基础。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/radtnuqL3flU5Ie.jpg" alt="同学们漫步交大校园"></p><p>也许在过去，生产力还比较落后，没有各种新技术，我们的想象还停留在科幻层面；但是如今，伴随着生产力的革命，我们的想象已经可以变为现实。全感官的体验，这种在过去想都不敢想的东西，《风起洛阳》做成了现实，尽管还有些缺陷；3000吨黄浦江水奔流入海，上万套舞台机械与设备上天入地，《上海千古情》也用创新把想象变成了现实，尽管叙事上还有硬伤；机器人做咖啡，cofe+机器人咖啡亭也把这种想象带进了现实；虚拟与现实结合之中，想象力也慢慢从有限通向无限。米哈游曾经立下了“打造出全球十亿人愿意生活在其中的虚拟世界”的目标……</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/Fhqlxz1QPe2cjpM.jpg" alt="在上海千古情景区做群演"></p><p>因此，伴随着生产力革命带来的更多可能性，想象力会驱动一切，我们要成为AI的“提问者”，而不是和AI的“竞争者”，我们固然不能在速度、效率上比得上AI，但是我们可以在想象力上战胜AI，利用我们的想象力和AI的高效率，将会成为未来社会的重要能力。</p><p>教授也提到，同样重要的能力不仅有想象力，还有领导力，这体现在他们内心自我成就自我超越的动机，即以热爱为驱动，做好自己的时间管理，影响更多人完成“想都不敢想”的目标。人们常说，会休息的人才会工作，核心的原因在于会休息的人会对自己的时间有着清晰的管理和规划，为他们胜任工作提供可能。</p><h2 id="平台"><a href="#平台" class="headerlink" title="平台"></a>平台</h2><p>在与教授们的交流过程中，我们也发现，平台尤其重要。一个好平台意味着更好的资源、更高的视野和社会性。</p><p>一个人的眼界有多高，他就能做成多大的事。很多时候，我们缺乏的并不是能力，而是缺乏足够的眼界。正所谓站得高才能看得远，而一个好的平台正是能够让我们站的更高。好的平台同时还是一群优秀人才的聚集地，让我们有机会结实这些优秀的人并与之共事，只有长期接触那些更有实力的人，更加高层次的事，我们才能不断打破认知界限，拓展视野，让自己在少弯路的情况下更快成长。复旦大学教授们的讲解和回答，非常好地解答了我们的问题，并指出了我们踏入的误区。正如他们所说，小即是大，窄即是宽，我们要注重想象力和领导力的培养，开拓空间，完成“想都不敢想”的目标。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/ruFmV3t9Hyh2wMg.jpg" alt="同学们在交大听讲"></p><p>我们参观了上海交通大学的工程力学实验中心，在风洞实验室，教授说平时同学们可以按照课程内容，自由地设计模型，用校内免费的3D打印机打印模型并到风洞实验室测试，测试完成后再修正，再打印，再测试……在上海交通大学学生创新中心，我们还有幸观摩了“海科杯”全国中学生结构设计邀请赛和新生结构设计竞赛，观摩来自全国各地的高中生齐聚一堂、设计支撑模型，动手实践；听学长讲解结构创新工作室作品背后的故事，感悟创新精神；在李政道图书馆，感悟对称与不对称结合之美，学习他的爱国情怀……</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/qjfaGiT8evpQUKw.jpg" alt="同学们参观上海交通大学学生创新中心"></p><p>“<strong>饮水思源，爱国荣校</strong>“，实验中心的精密测量体现着求真务实的科学精神；李政道不仅对当代物理学特别是高能物理学的进步与发展做出杰出贡献，还创立君政基金、中国大学生科研辅助基金，助教兴国，彰显了救国兴国的爱国精神；结构创新工作室不断优化材料、结构，努力达成材料、结构和结果的平衡与最优解，洋溢着与日俱进、敢为人先的创新精神……</p><h2 id="当下"><a href="#当下" class="headerlink" title="当下"></a>当下</h2><p>当今世界正处在百年未有之大变局。面对着元宇宙崛起、AI盛行，传统岗位变革之际，我们又如何应对？面对技术发展产生的伦理性问题，我们又该怎么办？</p><p>我觉得对于包括我的大部分高中生来说，首先感觉到的应该是无力感。为什么无力？因为解决这全部问题的要求已经远远超过了个人的边界——无论怎么想，都很难直接对这件事情做些什么。无论认为怎样，我们在事实上都很难直接改变它哪怕一点点。除了徒增焦虑烦恼浪费情绪，我们还能做什么？对这些事情，我们是无能的。</p><p>因此在意识到这件事的影响范围和严重程度已经远远超过“勇气”对我的要求后，我就知道，单纯的愤慨、忧虑和通过可能根本做不了什么，而冷静下来，关注自己，也许还能做点什么。</p><p><strong>实话说，我并不认为这是自私；相反，我更觉得是一种责任。面对这些问题的时候，我们只有真正去做点有用的事情。</strong></p><p>我很喜欢生活黑客王振宇的解决问题原则：</p><blockquote><p>如果你就是有资格解决问题的人，那请用尽全力解决问题。<br>如果你还不是有资格解决问题的人，那请努力去成为有资格的人。<br>如果两者都做不到，那请尝试给有资格解决问题的人在这个问题上提供帮助。<br>如果上述三者都做不到，那请至少做到不给努力解决这个问题的人添麻烦。</p></blockquote><p>固然，我们现在还没有办法解决技术发展所带来的一系列问题，但是我们可以努力成为有资格解决问题的人。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/Kf6Z7YENxdLOthg.jpg" alt="同学们在交大门前合影"></p><p>没有好的平台？我们可以努力学习，通过高考换来好的平台；不够强大？我们可以努力学习，变得强大；没有想象力？我们可以刻意练习发散性思维，增强想象力；没有领导力？可以鼓起勇气参与活动，刻意练习……</p><p>我们唯一能做的事情，是让自己从无能变成有能。关心的信息越多，我们的失控程度越大。在现在，在高考，我们只需要做的事情，是专注。专注于自己，专注于当下，专注于附近。</p><p>技术发展带来的伦理性问题，我们不要关心吗？远方的失业问题与学历贬值，我们不要关心吗？当然要关心，但是如果我们被这些事情的负面情绪影响，情绪消耗了，注意力浪费了，<strong>但是我们距离解决问题更远了</strong>，我们能做的唯一一件事情，就是保持专注，这样子我们才有可能离目标更近。</p><p>李政道图书馆内，交大的同学们认真、专注，丝毫没有被我们的到来所影响。难道他们不关注技术发展的伦理性问题、学历贬值、失业率增高的问题吗？当然关注，但是他们懂得只有冷静下来，关注自己，提升自己的能力才有解决问题的可能。</p><p>关注前沿科技，关注国家发展，关注时代潮流。</p><p>专注于自己，专注于当下，专注于附近。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/DQeF25L3XoWA6qd.jpg" alt="同学们在上海交通大学的工程力学实验中心合影"></p><hr><h2 id="参考资料"><a href="#参考资料" class="headerlink" title="参考资料"></a>参考资料</h2><blockquote><p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/609045834">我们从《风起洛阳》VR全感剧场看到了未来娱乐的样子 - 知乎</a></p><p><a href="https://new.qq.com/rain/a/20230213A06HW200#">ChatGPT背后的人工智能安全隐患与对策 - 腾讯网</a></p><p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/646475892">提示词攻击：绕过 ChatGPT 的安全审查 - 知乎</a></p><p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/466353291">裁员，降薪，大牛出走：AI大退却的始末缘由 - 知乎</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_22597413">高盛预计3亿个岗位将被生成式AI取代！首批失业潮来了吗？如何应对 - 澎湃</a></p><p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/519341239">「NFT 之王」无聊猿是怎样炼成的？ - 知乎</a></p><p><a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1696544441791827209">一个好的平台有多重要？做一个善于“借力”的人，更容易取得成功 - 百度</a></p><p><a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%B8%8A%E6%B5%B7%E4%BA%A4%E9%80%9A%E5%A4%A7%E5%AD%A6/131671#9">上海交通大学 - 百度百科</a></p><p><a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%9D%8E%E6%94%BF%E9%81%93/622436#6">李政道 - 百度百科</a></p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lC0NbcYrK0nb8DrnHW7ouw">比起骂日本，我们更应该做的事 - 树成林高中版</a></p></blockquote><hr><p>文 &#x2F; 王煜冉</p><p>图 &#x2F; 王煜冉、宋雨润导游</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>研学活动</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>研学</tag>
      
      <tag>活动</tag>
      
      <tag>南通中学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="/Blog/2023/07/24/hello-world/"/>
    <url>/Blog/2023/07/24/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo new <span class="hljs-string">&quot;My New Post&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo server<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo generate<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo deploy<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
  
  
  <entry>
    <title>404</title>
    <link href="/Blog/"/>
    <url>/Blog/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>树成林出现，必有好事！</title>
    <link href="/Blog/"/>
    <url>/Blog/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h1><p>9月23日，星期六晚上，树成林高考永动机的第一场直播，受益匪浅。</p><p>这是我听的第一场付费直播，之前听过很多免费的，一如既往的震撼和充满动力。</p><p>先从最引起我共鸣的一点开始说起。</p><h1 id="抛下自尊心，对自己好"><a href="#抛下自尊心，对自己好" class="headerlink" title="抛下自尊心，对自己好"></a>抛下自尊心，对自己好</h1><p>树林讲的问老师的事情确实是被真实到了。</p><p>初中的时候，或许因为我是教工子女的原因，所以我很在乎老师对我的评价，努力想要维护“乖孩子”的形象。当时只是觉得这样子能给我妈“长面子“，但后来慢慢地变成了习惯，并且我还未明显察觉。</p><p>一开始只是想要“维护”，后来就慢慢感觉变成了常态，导致我自己对自己都失去了认知，这种状态一直持续到了高中。</p><p>想想我好像确实为了“符合大众的价值观”没怎么对自己好过：不敢让自己变得突兀，与别人与众不同、鹤立鸡群；不敢去问问题，害怕自己问的问题太弱智，被老师质疑没有好好听讲，最终错失了解决问题的机会；即便鼓起勇气去问了，也只会“嗯嗯”点头，不敢追问；不敢问同桌问题，怕被他鄙视……</p><p>谢谢树林，让我忽然意识到了我已经处在这个状态很久了，久到我甚至都没有意识到有这个问题，久到我需要考虑别人的期待造成了不少的内耗。</p><p>混淆真实，会找不到自己，活在别人的世界里会让自己不舒服。</p><p>树林说得很好：</p><blockquote><p><strong>坦诚面对自己，会很帅，无论对错</strong></p></blockquote><p>我要放下所谓的自尊，重新做回自己，是什么说什么，不要为了维护所谓“形象”而放弃自己。</p><p>下次我一定要勇敢地把问题问出来，追问到底。我要把知识点弄明白，把道理搞清楚，而不是去维护别人眼中的形象。</p><p><strong>我要对自己好</strong></p><h1 id="不要贪"><a href="#不要贪" class="headerlink" title="不要贪"></a>不要贪</h1><p>今年暑假的时候，因为贪，我刷完了一化化学选择性必修一的3&#x2F;4的课程，但是结果是，因为缺乏及时的练习、急于求成，没有认识到学习的客观规律，导致大部分内容没有真正理解和内化；</p><p>看到同桌上数学课写作业，也想贪一贪，导致课上的内容没有真正消化，课后还需要花更多的时间补；</p><p>树林在直播中提到过一类人，看到“不要贪”，说不就是不要贪嘛；看到“怎么改变”，说不就是怎么改变嘛……我后来发现这类人其中就有个我。我之前因为贪，把B站上树林同学的高考方法体系一下子全部刷了一遍，但是缺乏及时消化，也只是囫囵吞枣，没有落到实处。在那个里面，树林也提到过要写评论、写反思，但是我当时不以为然，觉得我知道就可以了，现在发现，如果听完了不及时写评论、写反思，就没有办法有效地建立神经元连接，慢慢地就忘了，听一时爽一时，之后还是回到了原样。</p><p>同样的事情落在了星球上，因为贪，我想做很多事情，星球的文章只是翻了两下，直到听到了这场直播，我才意识到我错过了多少东西，有多少东西只是掠过脑子，浮于表面，没有挖掘到深层内涵，更别提内化和吸收。</p><p>所以，接下来我会认真重读星球里面的文章，及时复盘和反思，不贪、不求多，及时内化、建立神经元链接。</p><p>同桌做“卷狗”，我也不能贪，我不能被他带节奏。下次看到这样的情况的时候，我要反复提醒自己，不贪，保持自己的节奏。</p><h1 id="媒介及隐喻"><a href="#媒介及隐喻" class="headerlink" title="媒介及隐喻"></a>媒介及隐喻</h1><p>这一点我在很久以前树成林公众号的一篇文章中已经领悟到了（当时那篇文章叫做“场环境”），现在我星期天和放假都会自觉地去图书馆，利用场环境的力量，不要对立场，毕竟，机制比人性更靠谱。</p><p>事实证明，去图书馆认真学比在家里要轻松得多，效率也会高得多。</p><h1 id="人是连续的"><a href="#人是连续的" class="headerlink" title="人是连续的"></a>人是连续的</h1><p>把失败的阈值抬高一点，把限度放宽松一点。</p><blockquote><p>为什么没有改变？一次让自己满意的成功都没有！→抬高失败阈值</p><p>为什么容易制造挫败感？失败阈值太低了 <strong>人是连续的，不是0、1</strong></p></blockquote><p>这点对我来说，就是不能全盘否定或全盘肯定某一次的行为，比如说考完试以后，我不能因为某一门考砸了而直接将它定义为完全失败，而是要客观全面分析，发现其中的优点和缺点，只要在某一方面比上一次有所进步，就是成功。</p><h1 id="相信"><a href="#相信" class="headerlink" title="相信"></a>相信</h1><p>我相信我选对了人，这一点无需多讲，毕竟上个学期几次大考的心态稳定都是靠着树林续命。</p><blockquote><p>树成林出现，必有好事！</p></blockquote><p>信自己、信道理、信人。</p><p>相信自己能够改变，哪怕是一点点；</p><p>相信道理，哪怕只是一个鸡汤，几个小时的动力；</p><p><strong>相信自己</strong> </p><p>相信自己能改变，坦诚面对自己，不断强化神经元链接，执行。</p><p>如此，才能给自己制造相信自己能够改变的确定性，稳定性，我告诉我自己，我不断强化自己神经元的链接，我，一定能改变，我是最牛逼的高中生。</p><p><strong>相信道理</strong></p><p>好的道理能够归纳过去，情绪现在，铺垫未来。相信道理能改变，所以我要认真理解、贯彻道理，哪怕道理再小，哪怕只是一个鸡汤，带来一点点的情绪。另外，不要贪。</p><p><strong>相信人</strong></p><p>  相信一个道理能让你短暂的改变，而相信一个人，能够让你长久的改变。 于是有了树成林的存在，所以我笃信。</p><p>我相信树成林能够给我带来持久的动力和改变，我会坚定执行。</p><p>  我之所以相信我能改变，我必定逆袭，是因为树林着一座宝库的存在，是因为我笃信，我的信任成本够低，是因为我有坚定的毅力，强大的信力，执行力，不可阻挡的前进力，我才有资格说，我相信我有这个能力 </p><h1 id="少评价，多感受"><a href="#少评价，多感受" class="headerlink" title="少评价，多感受"></a>少评价，多感受</h1><p>不妨试试？我真的能改变。</p><blockquote><p>为什么是勇敢的人先享受世界呢？勇敢的人敢于去相信，敢于去做，敢于去体验，而不是像不勇敢的人一样，先否定，先评价，所以不勇敢的人能享受到的世界很少，他们被自己困住了，他们少了很多乐趣，最后把自己都变得无趣了。</p><p>反思自己的反思，改变自己的改变，见自己，见天地，见众生，这四个之间不是承接，而是并列，当一个人懂得见自己的时候，何尝不也是在奔腾于世界呢？</p></blockquote><h1 id="感恩"><a href="#感恩" class="headerlink" title="感恩"></a>感恩</h1><p>感谢树成林的出现，让我能把电充满，让我不再内耗，能够重新审视自己，让我有机会改变。</p><p>正如那句话所说</p><blockquote><p><strong>树成林出现，必有好事！</strong></p></blockquote>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>期中考试心态复盘</title>
    <link href="/Blog/"/>
    <url>/Blog/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="期中考试心态复盘"><a href="#期中考试心态复盘" class="headerlink" title="期中考试心态复盘"></a>期中考试心态复盘</h1><h2 id="11月14日"><a href="#11月14日" class="headerlink" title="11月14日"></a>11月14日</h2><h3 id="语文考试"><a href="#语文考试" class="headerlink" title="语文考试"></a>语文考试</h3>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2023/11/1复盘</title>
    <link href="/Blog/"/>
    <url>/Blog/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天总体效率还算OK，晚自习下课早，填完学考报名信息以后不小心浪费时间刷B站浪费了半个小时，这一点未来一定需要避免掉。</p><p>在数学课、物理课和生物课做到了五分法复盘总结，效率OK。</p><p>活动课有些困，效率略低，和昨天睡的比较晚有关系，未来还是需要调整好作息。</p><p>课堂效率能得到基本的保证，现在发现的一个很大的问题就是自主利用时间较少，有时候甚至需要压榨晚上的睡眠来完成部分事情。所以，提升学校的自主学习时间的效率非常重要。</p><p>除了课上时间和大块的自习时间，其余时间的利用率较低，这是一个问题，导致我比周围同学的作业进度会慢不少，他们在放学前就写完了作业，我到刚刚才写完，这使他们可以至少比我多出1.5h甚至是更多的自主安排时间，我必须试图弥补这一部分的时间。</p><p>简单梳理一下除了大块时间外可以利用的其他时间</p><blockquote><p>早读课下课 10min</p><p>1、3课下课 2*10min</p><p>大课间，如果不做操，至少30min，否则7min左右</p><p>第4课下课~中午自习 11:40-12:15,35min</p><p>下午第1、2、3、4课下课，4*10min</p><p>晚餐时间：6:00-6:45 45min（其中25min左右用于睡觉休息）</p><p>晚自修1-2，10min</p></blockquote><p>可以看到，可以利用的时间较多，但是我没有利用好这部分的时间，总共140min！！</p><p>这是最理想的情况，算上老师拖课或者其其他他的问题，利用好40-50%%还是OK的，这也是将近一个小时！</p><p>综上所述，我在很多的时候处在“无意识的消耗”中，看上去在做事情、想事情，其实游离在这之外。所以我需要设计一个表格，来帮助我在每一个时段打钩，并且记录，明天就开始记录。</p><p>明天是周四，除去以上的时间以外，其余的时间还有：</p><blockquote><p>体育课，大约25min</p><p>第五课自习，45min</p><p>晚自修1，6:40-8:20,100min</p><p>晚自修2，8:30-9:40,70min</p></blockquote><p>总计380min！！！</p><p>如果能把这一部分时间管理好，那么我的效率将会高得离谱，但是我现在还做不到。我明天唯一要做的事情就是客观记录这些时间的利用程度，明天晚上分析数据，并做出改进，然后，慢慢地提升时间的利用效率</p><p>另外一个事情先留档，关于怎么优化归纳整理的流程，目前先解决上面的一个问题。</p>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>about</title>
    <link href="/Blog/"/>
    <url>/Blog/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>categories</title>
    <link href="/Blog/"/>
    <url>/Blog/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>tags</title>
    <link href="/Blog/"/>
    <url>/Blog/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>contact</title>
    <link href="/Blog/"/>
    <url>/Blog/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
</search>
