<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>【转载】高考试卷发下来，所有考生都蒙了。</title>
    <link href="/reprint/articles/FinalExam/"/>
    <url>/reprint/articles/FinalExam/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>这是一篇最近看到的短篇小说。结合时事，相当震撼。</p><p>作者：<a href="https://www.zhihu.com/people/childrenofsatan">田穆@知乎</a>  转载自<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/632885884">知乎原文</a> </p><p>转载已获得原作者许可。</p></blockquote><p>高考试卷发下来，所有考生都蒙了。</p><p>「老师，卷子发错了！」</p><p>监考老师抽出霰弹枪，一枪把提问的考生打成了筛子。</p><p>「考场禁止大声喧哗。」</p><p>1</p><p>我在座位上瑟瑟发抖。</p><p>这本该是高考的第一场考试，内容是语文。</p><p>我的准考证上写得清楚：普通高校招生统一考试，考生姓名米笛，性别女，语种英语，类别理科。</p><p>但监考老师发下来的卷子，题名是【2023未成年人渣限定版高考语文卷】。</p><p>第一个站出来质疑的考生，直接被监考老师一枪崩了。</p><p>求生欲使剩余的39名考生都捂住了嘴，不敢发出半点声音。</p><p>「大家好，我是本考场的监考老师，你们可以叫我木鱼。」监考老师甜甜一笑，将「木鱼」两个字写在了黑板上。</p><p>木鱼老师一边轻轻敲打着黑板，一边说道：「在座的各位，都是赫赫有名的未成年人渣，普通的高考不适合你们，所以特意为你们准备了这场『限定版高考』，希望大家能考出好成绩。」</p><p>「下面请同学们作答第一题，」木鱼老师说道，「答错题目的同学，要挨一颗小小的子弹哦。」</p><p>2</p><p>【第一题：选择题】</p><p>【老师让你的同桌站起来回答问题，你的选择是：】</p><p>【A，仔细听同桌回答问题。B，同步思考这道题的答案。C，抽走他的椅子，让他摔一跤。】</p><p>木鱼老师拎着霰弹枪，在考场里走来走去，口中道：「请同学们抓紧时间，作答时间只有一分钟哦~」</p><p>我读了两遍题，陷入了思考。</p><p>C太过无厘头不考虑，A和B看起来都是正确的，但这不是多选题，只有一个正确选项。</p><p>时间一分一秒过去，我仍然没想明白这两个选项谁对谁错。</p><p>木鱼老师轻笑一声，开始倒计时：「3，2……」</p><p>来不及了！</p><p>我咬紧牙关，在试卷上写下「A」。听同桌回答问题是尊重同桌，应该不会错……吧。</p><p>「……1，OK，时间到啦。」木鱼老师说，「选A的同学，请举手。」</p><p>我举起手，往四周瞄了瞄，选A的大概有二十人左右。</p><p>「选B的同学，请举手。」</p><p>剩余的人齐刷刷举起了手。</p><p>「选C的同学，请举手。」</p><p>没有人举手。果然，一个选C的人都没有。</p><p>木鱼老师微微偏着头，用疑惑的语气说道：「奇怪了，为什么没有人选C呢？」</p><p>霰弹枪的枪口，赫然指向坐在我斜对面的男同学。</p><p>「你，田穆，答错了哦。」</p><p>我顿时慌了神。这个叫田穆的男同学，我记得清清楚楚，他是选A的！</p><p>选A是错的？那下一个被枪毙的会不会是我？</p><p>「老师，我选的是A，没错啊？」田穆脸色发白，说话的声音直打颤，一滴滴冷汗划过他的额头。</p><p>「错了哟。」木鱼老师手中的霰弹枪「咔嚓」一声上了膛。</p><p>被枪口指着的田穆彻底崩溃了，他跳起来，大声喊叫道：「那么多人都选A，凭什么只有我错了？」他疯狂地挥舞着手臂，指向周围的人，也包括我。</p><p>「他，他，还有那个女生，都选的是A，你有本事把我们全崩了啊？」</p><p>木鱼老师冷笑着说道：「可是，你的正确答案是C啊。」</p><p>「一年前，你的同桌被点名回答问题，你抽走了他的椅子，导致他摔得腰椎骨折，下半身瘫痪。他的妈妈为了给他治病，去黑诊所卖掉了一个肾。」</p><p>「一个月后，他的妈妈因术后感染引发败血症，不幸死亡。而你的同桌得知妈妈的死讯后，艰难地把自己吊死在了轮椅上。田穆同学，难道你把这件事忘掉了吗？」</p><p>木鱼老师话音未落，田穆已经瘫倒在地。</p><p>「我错了！木鱼老师，我知道错了！求求你再给我次机会，我……」</p><p>「啊啊，同学，你真的知道错了呀？」木鱼老师压低了枪口，眼眸中的兴奋一闪而过。</p><p>「是，老师，我错了……」</p><p>「嘭！」</p><p>血肉飞溅。</p><p>木鱼老师瞥了一眼支离破碎的田穆同学，吹了吹枪口的硝烟。</p><p>「知错就改，这才是好孩子。老师帮你一把，让你和你的同学当面道歉。」</p><p>而后，木鱼老师用很喜悦的语气说道：</p><p>「同学们，请继续作答第二道题吧~」</p><p>3</p><p>【第二题：选择题】</p><p>【你正在坐电梯，一位老奶奶领着一岁半的小孙子走了进来。老奶奶离开电梯时，不小心把小孙子忘在了电梯里。你的选择是：】</p><p>【A，正常坐电梯回家。B，在电梯里守着，避免这个孩子出什么意外。C，把孩子抱起来摔在地上，狠狠地打一顿。】</p><p>看来，在场的某个同学，曾经在现实里做出过C的举动。</p><p>人渣，败类。我在心里骂道。</p><p>一分钟的时间很快到了，木鱼老师和刚才一样，开口道：</p><p>「选A的同学，请举手。」只有两个人举起了手。</p><p>「选B的同学，请举手。」绝大多数人举起了手。</p><p>木鱼老师满意地点点头，甜美的笑容绽放开来。</p><p>「选C的同学，请举手。」</p><p>很快，三十八双眼睛，聚焦在靠窗位置那个女生身上。</p><p>「咦，伊芮同学，你选择的是C吗？」</p><p>「是啊，」那个叫伊芮的女生说，「我的正确答案是C，因为我十岁那年做过这样的事。」</p><p>「同学们，让我们为伊芮同学的坦诚鼓掌！」说着，木鱼老师带头鼓起掌来。</p><p>我不敢不从，跟着大家用力拍手，把手掌拍得通红一片。</p><p>「但是，伊芮同学，」木鱼老师垂下枪口，对准了她，「你的答案是错的哦。」</p><p>伊芮慌了，连忙说道：「我没错！我真的是这么做的！我还把那个孩子从25楼上扔了下去！我……」</p><p>「嘭！」</p><p>木鱼老师又一次吹了吹硝烟，口中呢喃道：「试图杀死一岁半的孩子，怎么会是正确的呢？」</p><p>4</p><p>【第三题：选择题】</p><p>【你放学回家，看见同学孤身一人走在巷子里。你的选择是：】</p><p>【A，和他做个伴，一起回家。B，装鬼吓唬他。C，趁黑敲他一闷棍，打断他的腿。】</p><p>来了来了。</p><p>肾上腺素急速分泌，我的大脑飞速运转起来。</p><p>这一题显然是给我出的，C选项，就是我曾经做过的事。</p><p>田穆选错了，被一枪崩了。伊芮选对，但答案是错的，还是被一枪崩了。</p><p>我呢？我该怎么选，才能活下去？</p><p>「米笛同学，」木鱼老师的声音忽然在我背后响起，「你为什么不答题呢？」</p><p>「难道是……你在心虚吗？」</p><p>还有些温热的枪口，隔着我的长发，抵住了我的后脑。</p><p>5</p><p>我咽了口唾沫，紧张兮兮地在试卷上写下了「C」。</p><p>见我写下了答案，木鱼老师满意地挪走了枪口。我暂时松了口气，抓紧时间思考接下来的对策。</p><p>果然，除了我之外，所有考生都选择了「A」。</p><p>「选C的同学，请举手。」</p><p>我咬咬牙，高举起右手。</p><p>「米笛同学，你选择了『C』选项，这是因为什么呢？」</p><p>木鱼老师嘴角勾起，水汪汪的大眼睛眨呀眨，像个渴求知识的好奇宝宝。</p><p>嗯，如果忽略掉她手里的霰弹枪的话。</p><p>「就像我选择的那样，我曾经打断过同学的一条腿。」我站起身，双手抱胸，笑吟吟道。</p><p>没错，我已经想到了一个完美的对策。</p><p>「啊呀啊呀，米笛同学，老师也很欣赏你的坦诚~那么，你做过的这件事，究竟是不是错误的呢？」</p><p>来了。</p><p>如果我回答「是，我不该打断同学的腿」，这个疯批老师就会扣动扳机，让那颗该死的子弹把我撕成碎片。</p><p>所以……</p><p>「我当然没错，恰恰相反，如果再给我一次机会，我依然会这样做。」</p><p>木鱼老师流露出迷惑的表情。我瞧见她的反应，内心的胜算又多了三分。</p><p>「木鱼老师，请容我讲一个小小的故事。」</p><p>「我有一个同学，他叫林高杰。」</p><p>「林高杰是个学渣，可他的区长父亲希望他成为一个学霸。」</p><p>「于是，在全市联考到来之前，林高杰威逼利诱，要求和他同一个考场的同学给他传递答案。」</p><p>「但，那场考试的监考非常严，林高杰没能如愿抄到答案，就将怒气撒在了那个同学身上。」</p><p>我一边说着，一边撩起上衣，指着腹部那道极其显眼的刀疤，展示给木鱼老师和其他考生看。</p><p>「他对我动手动脚，我拼了命挣扎，他就掏出刀子捅伤了我，差点要了我的命。我趁黑打断他一条腿，有什么不妥之处吗？」</p><p>木鱼老师的眼神开始出现躲闪。我知道，她开始动摇了。</p><p>——那么，这一局我赢定了！</p><p>我大步走过去，用右手抓住木鱼老师手中的枪管，左手撩起刘海，让枪管抵在我的前额上。</p><p>「木鱼老师，您不会是想告诉我，这种事应该找『大檐帽』帮忙吧？」</p><p>「如果您认为我该报警，那么，这道题是我做错了。」</p><p>「但我觉得，您应该不会这么想。」我笑着说，「您渴望代替法律，惩罚法律惩罚不了的恶人，而我呢，也只不过是做了和您一样的事情。」</p><p>这个女人能把这么多「未成年人渣」聚集到这里，唯一的原因就是，她想让作恶的人得到应有的惩罚。</p><p>而我并没有作恶，相反，在这个故事里，我是奋起反抗的被害者。</p><p>她要是杀掉我，那就是背弃了她的信念，我保证……</p><p>下一秒，木鱼老师对我眨了眨眼，微笑着扣动了扳机。</p><p>6</p><p>「咔。」</p><p>我吓得浑身一颤，冷汗从每个毛孔中渗出来。</p><p>但……似乎没有子弹。</p><p>我咽了口唾沫，做了个完整的吞咽动作，以便确认我没死。</p><p>「米笛同学，坐下吧，」木鱼老师欣慰地点了点头，拍拍我的肩膀，说道：「你是个诚实的好孩子，恭喜你，答对了这道题。」</p><p>我马上领会到她的意思。</p><p>「那您还放空枪吓唬我……」我低声嘟囔道。</p><p>「如果你说的是假话，很可能就不是空枪了哦。」木鱼老师说完，拍了拍手，示意考生们读下一道题。</p><p>我瞄着木鱼老师的背影，嘴角扯起一缕冷笑。</p><p>其实，我刚才说的，全都是假的。</p><p>林高杰的确是官二代，但他的父亲是个清廉的好官。即便我打断了他儿子的腿，他依然没有用他的人脉收拾我，而只是在法律的规则下，向我家里索要了一些合理的医疗费用。</p><p>我打断林高杰的腿，是因为他不肯给我联考答案，还举报了我妄图作弊的事实。</p><p>事实上，他才是学霸，我才是学渣。</p><p>至于我腹部的伤疤，只不过是阑尾炎手术的痕迹罢了。</p><p>我之所以敢赌一把，是因为木鱼老师的表现，像是「执行计划的人」，而非「制定计划的人」。</p><p>她背后的主谋，可以告诉她每个考生的姓名、每起事件的前因后果，但在我自信地说出另一个版本的「林高杰断腿事件」之后，她一定会犹豫不决，没办法判断我说的是真是假。</p><p>毕竟，如果她错杀了我，就是扼杀掉了她的信念。</p><p>而她之所以放空枪，则是想告诉其他考生，她是有办法辨别真伪的。这样一来，后续题目对应的考生，就没办法像我这样肆无忌惮地编造故事，来博取一线生机了。</p><p>但是，她只有承认我编造的故事是真，才能起到威慑的作用。</p><p>木鱼？</p><p>呵，是愚蠢的愚吧？</p><p>7</p><p>【第四题：判断题】</p><p>【你在玩游戏，你的妈妈抢走了你的手机，导致你晋级赛失败。此时，使用菜刀夺回手机，属于正当防卫。】</p><p>这还用想？肯定打叉啊。</p><p>我在考题上画了个叉，放下笔开始东张西望。我很好奇是哪个混账，竟然向自己的亲生母亲挥刀。</p><p>此时，木鱼老师正背对着我，从上衣口袋里掏出一颗颗手指粗的子弹，装填进霰弹枪里。</p><p>倏然，我的背后传来一阵急促的桌椅响动。</p><p>还没等我回过头瞧瞧，坐在我后面的那个男生就站了起来，捞起屁股下的椅子，狠狠地砸向木鱼老师头顶。</p><p>「去死吧，变态！」</p><p>木鱼老师似乎毫无防备，眼看就要被椅子砸了个正着。</p><p>我鬼使神差地伸出右脚，绊住了那个男生的左脚踝。</p><p>只听「扑通」一声，他结结实实地跪在木鱼老师旁边，膝盖和水泥地面来了场结结实实的较量。</p><p>显然膝盖输了。他丢掉椅子，捂着膝盖，痛苦地翻滚。</p><p>一声声惨叫在考场里回荡，木鱼老师这才后知后觉地回过头。</p><p>「吴同学，对老师不礼貌，是不对的哦。」</p><p>霰弹枪的枪口垂了下来，枪口下的吴同学却面色狰狞，大声吼叫道：「我杀的是我自己的妈妈！又不是别人！而且那年我才12岁，学校都没权力开除我！我没做错任何事！」</p><p>听他这么一说，我隐约记得是看过这么个新闻。</p><p>那个弑母的男孩，不仅没有半分悔意，还问记者「学校不可能不让我上学吧」。</p><p>新闻里的轮廓与眼前的男生渐渐重合。我听见他大声喊道：</p><p>「你们都愣着干嘛！她早晚会杀死我们每个人！我们先下手为强，把她……」</p><p>「嘭！」霰弹枪的声音又一次响彻考场。</p><p>「吴同学，躺在地上，小心着凉，还是去地下吧。」</p><p>木鱼老师笑眯眯地说着，旋即拍了拍手。</p><p>四个身穿黑色怪异衣服、脸上还带着面罩的「人」走进教室。</p><p>他们两人一组，扛着两个担架。看身形，应该都是膀大腰圆的成年男人。</p><p>得知木鱼老师竟然还有同伙，蠢蠢欲动的考生们顿时打消了反抗的念头。</p><p>我就说嘛，单靠木鱼老师一个人，怎么可能搞出这么大的动静来。</p><p>这四个黑衣怪人，把一具具不成人形的尸体搬走。猩红色的液体流了满地，我这才嗅到考场里浓郁到极致的血腥气息。</p><p>考生们的接受能力也已经逼近了极限，可考试还在继续。</p><p>第五题，死的是一个叫赵力的男生。13岁的他强暴杀人，只被判了一年半劳教。</p><p>第六题，轮到了两个男生。他们俩曾经刺死同学，还点燃电动车毁尸灭迹。</p><p>第七题……</p><p>第八题……</p><p>十道题答完，考场里已经少了11个人。血腥味浓郁了不少，但人渣味淡了许多。</p><p>「好了，同学们，」木鱼老师敲了敲黑板，大声说道，「第一场『语文』考试已经结束，中场休息半小时之后，我们就要开始第二场『数学』的考试了。休息时间，同学们可以自由活动，但——」</p><p>她拉了个长音，威胁性地拍了拍手里的霰弹枪。</p><p>「——最好不要离开教室哦。」</p><p>8</p><p>木鱼老师离开考场之后，考场里依然安静了一分钟左右。</p><p>确定她不在考场里，也不会忽然回来开枪崩人之后，大部分考生都陷入了崩溃，哭喊声、尖叫声不绝于耳。</p><p>「啊啊啊啊啊啊啊——」</p><p>「呜呜呜，妈妈救我啊……」</p><p>「我不想死，谁能救救我……」</p><p>我百无聊赖地趴在桌子上，心想他们可真吵。</p><p>耳朵捕捉到桌椅的响动。我抬起头，瞧见不远处那个短头发的女生，一脸决然地站了起来。</p><p>她抹了把眼泪，做了几个深呼吸，忽然径直冲向教室门口。</p><p>我瞪圆了双眼，盯着她的身影。</p><p>木鱼老师说了「最好不要离开教室」，那么她大概率会……</p><p>「轰！」</p><p>一道寒光在教室门前闪过，像是什么重物掉了下来，连地面的楼板都动摇了几下。</p><p>我凑过去看了看，是一个巨大的铁块，将那个想逃出去的女生拍得尸骨无存。</p><p>「吱呀，吱呀……」</p><p>铁块再次被吊起，眼前的惨状堪比修罗地狱，我的胃也开始扭曲和翻腾。</p><p>考场里的广播喇叭忽然响了起来，是木鱼老师那甜美而寡毒的声音：</p><p>「考生谢小雨，违反考场纪律，剥夺考试权利。」</p><p>「谢小雨同学，曾出于嫉妒而带头霸凌同学，导致原本前途无量的童星因抑郁症跳楼，如今依然生活不能自理。」</p><p>「做错了事情，还违反了考场的纪律，当然要受到小小的处罚呢。」</p><p>那四个黑衣怪人出现在教室外，各拿着一把铁锹，在地面上挖呀挖……哦不，是铲啊铲。</p><p>不知道为什么，听过谢小雨的故事之后，我觉得她落得这个下场……也不是很过分。</p><p>校园霸凌者，千刀万剐，亦不为过。</p><p>——如果我是被霸凌的人，我也会这么想。</p><p>9</p><p>中场休息时间很长，足足有半个小时。</p><p>考生们发了几分钟的疯，也意识到没有人会帮助他们离开这儿，渐渐地都冷静了下来。</p><p>「米姐，是吧？」</p><p>一个染着黄毛的少年，拉着一个面无表情的少女凑了过来。</p><p>少年讪笑着对我说道：「我叫周仁礼，这是我妹妹周智信。我们俩想和你结盟，一起找一条活路。」</p><p>一听他俩的名字，我就乐了。仁义礼智信是吧？但为什么没有「义」？</p><p>「为什么找我？」我明知故问道。</p><p>「米姐，刚才第一场考试，那疯批老师点谁谁死，就你一个活下来的，连根汗毛都没少。跟你混，活下去的几率能大一点，嘿嘿。」</p><p>周仁礼倒是很直接。我不置可否地笑了笑，询问他们做过哪些可以被称之为「人渣」的事儿。</p><p>「那就有点多了，」周仁礼挠了挠他的黄毛，「我也就是打打群架、收保护费、欺负同学、小偷小摸什么的。我妹妹跟着我混，也多少都沾了点吧。毕竟出来混的，手上不太干净，很正常啦。」</p><p>啊呸，还出来混的，这兄妹俩最多十六岁。</p><p>我决定诈他一下：「是啊，不应该啊，你们这最多算『误入歧途』，哪能算『人渣』呢？」</p><p>周仁礼的脸色有点难看。妹妹周智信拉了拉他的袖子，用力点了点头作为鼓励。</p><p>「没事，没事。」周仁礼用安慰的语气说，也不知道是在安慰谁。</p><p>「米姐，其实我们……也干过一点稍微出格的事儿啦。」他用春秋笔法掩饰道，「去年，我大哥敲来一笔钱，足足有十万块，我想要我那份儿，就和大哥商量，结果不小心把人给……」</p><p>呸。我在心里骂道，狗屁的不小心，你咋没不小心把自己给阉了？</p><p>难怪名字里没有「义」，这人真就是三百六十度全方位无死角的人渣啊。</p><p>无论是从法律视角、道德视角、社会视角，还是从混社会的小痞子视角。</p><p>不过，也没关系。</p><p>我不知道接下来的数学考试有什么内容，但有一两个盟友绝对是好事。</p><p>关键时刻，可以想办法让他们替我挡枪嘛。</p><p>只要我背叛得比他们快，就不担心他们背叛我。</p><p>10</p><p>不止我们，整个考场里，但凡还有点理智的考生，都三五成群地商量着对策。</p><p>包括角落里那个被吓疯的男生，也在抱着饮水机窃窃私语。</p><p>半个小时很快就到了，木鱼老师抱着一沓试卷走了进来。</p><p>「第二场，数学考试，现在开始。」</p><p>这张卷子的题名是【2023未成年人渣限定版高考数学卷】，和之前如出一辙。</p><p>【第一题：选择题】</p><p>【已知这间考场里，所有考生都是人渣。】</p><p>【请投票选出，你认为「最该死」和「最不该死」的人选。】</p><p>【投票范围仅限于本考场，每人每个选项可投一票，禁止投票给自己。】</p><p>【允许考生使用任何手段拉票、推票。】</p><p>木鱼老师靠在讲桌上，轻轻拍了拍手。</p><p>「同学们，开始答题吧，你们有十分钟拉票时间哦。」</p><p>木鱼老师走出了考场，留下我们这28个考生面面相觑。</p><p>11</p><p>试卷上画着座位图，在语文考试中已经死掉的考生，座位被打了叉。</p><p>看来这试卷是刚刚印出来的。</p><p>所以，我该投票给谁呢？</p><p>我抬起头，目光扫过全场考生。我的目光和周仁礼、周智信短暂接触，又匆匆分开。</p><p>我有把握让这两个人站在我这边，但这道题的最优解，不是争夺「最不该死」的选票，而是想办法别让「最该死」的那一票落在我身上。</p><p>但显然有人不这么想。</p><p>「哥哥姐姐们，大家好，我叫覃[qín]羽儿。」</p><p>坐在第二列第四位的女生忽然走到前面，对全场考生说道。</p><p>「我从小到大，从来没做过坏事，我也不知道为什么我会来到这里，明明我是来参加高考的……我的目标是清华大学，那是我十几年来的梦想，希望哥哥姐姐们能把『最不该死』那一票给我，我真的好想活下去……」说着说着，覃羽儿痛哭出声。</p><p>认真来说，覃羽儿面容清秀，身材娇小，怎么看都是人畜无害的类型。</p><p>笑飞。</p><p>人畜无害的好孩子，怎么可能被弄到这儿来？</p><p>只有彻头彻尾的傻子，才会相信这种清纯小白花的……</p><p>「羽儿妹妹，我相信你，这票，我给你投了！」</p><p>我扭头看去，想知道是谁这么彪悍。</p><p>——哦，周仁礼啊。</p><p>有周仁礼当表率，越来越多的考生开始表态，愿意把「最不该死」那一票投给覃羽儿。</p><p>没办法，我也跟风表了个态。</p><p>覃羽儿千恩万谢地下去了。而后，考场里又陷入了沉寂。</p><p>过了几分钟，不知道谁说了一句：「那『最该死』的票呢？我们应该投给谁？」</p><p>「我建议投给米笛，她和那个疯批老师肯定是一伙的！」</p><p>？？？</p><p>我正想说上两句，另一个女声也接过话茬道：「刚才是米笛绊倒吴同学的！不然那个木鱼已经被吴同学打死了，我们说不定已经逃出去了！」</p><p>「就是就是，上场考试的题目，谁沾边谁死，就这个女生能活下来！」</p><p>「对！说不定她认识木鱼！投票给她！让她去死！」</p><p>越来越多的人小声附和，绝大多数考生都做出了决定。</p><p>我笑了笑，站起身大声说道：</p><p>「蠢货们，随你们怎么想。听好了，我只说一遍。」</p><p>「题目规定『投票范围仅限于本考场』。」</p><p>「睁开你们那绿豆大小的眼睛，多读几遍；再转转被门夹过的脑子，认真想想。」</p><p>我对周仁礼和周智信眨了眨眼，他们立刻领会到我的意思，和周围的考生小声攀谈起来。</p><p>12</p><p>十分钟很快到了。</p><p>木鱼老师小跑着赶回考场，她拿起粉笔，在黑板上画了一条竖线。</p><p>「请考生们轮流在黑板上写下你投票的人选，左侧是『最该死』，右侧是『最不该死』，可千万不要写错了哦。」</p><p>我对周仁礼使了个眼色，他马上会过意来，第一个走上了讲台。</p><p>最不该死：覃羽儿；最该死：木鱼。</p><p>「木鱼」这两个字写出来的一刹那，全场考生的眼睛似乎都亮了一下。</p><p>木鱼老师背对着黑板，没看到周仁礼写了什么。她挥挥手，示意下一个考生上去写答案。</p><p>直到最后一个考生从讲台上走下来，木鱼老师才转过头，查看黑板上的投票结果。</p><p>「你……你们……」</p><p>木鱼老师指向黑板，整个人都在发抖。</p><p>「最该死」投票榜第三名：廉浩博，5票。</p><p>廉浩博就是角落里那个被吓疯的男生。看来，有一些人认为他已经疯了，死掉也无所谓。</p><p>第二名：米笛，11票；第一名：木鱼，12票。</p><p>死神和我擦肩而过，我有种劫后余生的庆幸感。</p><p>即使我和周仁礼明明白白地告诉大家，可以把票投给木鱼老师，但依然有人希望我去死啊。</p><p>比如覃羽儿，我刚把「最不该死」票投给她，她上去就把「最该死」票写给了我。</p><p>黑板右侧「最不该死」的投票榜上，覃[qín]羽儿以23票的巨大优势碾压夺冠。</p><p>覃羽儿得意地翘起了二郎腿，面色红润，笑靥如花。</p><p>「既然投票结果出来了，那么，请『木鱼』和『覃羽儿』走上讲台。」</p><p>木鱼老师一边说，一边走上讲台左侧。</p><p>覃羽儿紧随其后，像一只骄傲的孔雀般，站在了讲台右侧。</p><p>「接下来，请『木鱼』和『覃羽儿』各自讲述自己的真实经历，由全场同学投票。」</p><p>「如果说谎，即刻剥夺考试权利。」</p><p>「得票最高的人，会得到……」木鱼老师的声音有一丝丝颤抖。</p><p>「——死亡的奖励。」</p><p>13</p><p>覃羽儿愣住了，台下的吃瓜群众也愣住了。</p><p>「木鱼老师，您是不是弄错了？」覃羽儿慌张问道，「大家给我投的票是『最不该死』呀！」</p><p>木鱼老师淡然地笑了笑，回答道：「谁规定不该死的人，就不会死了？」</p><p>是啊，这间考场里，谁还没害过几个不该死的人？</p><p>覃羽儿扭捏了半天，自知躲不过去，只得硬着头皮讲述自己的故事。</p><p>「小学六年级时，我有一个好朋友，她叫周……」</p><p>「同学们都说她比我长得更好看，所以我把她骗到家里来，用板凳……」</p><p>「……菜刀……壁纸刀……剪刀……装进塑料袋……」</p><p>「……被判了三年收容教养……重获自由后，我得知可以参加社会高考，于是就来到了这儿。」</p><p>没错，考场里人均人渣，但这位覃羽儿绝对是人渣中的佼佼者。</p><p>表面看起来人畜无害、实则是六年级就杀人分尸的恶魔。这张姣好的面孔下，潜伏着一个阴暗、扭曲的灵魂。</p><p>而木鱼的故事，简单又心酸。</p><p>她也曾和许多人一样，认真读书，努力工作，直至成为律所里最年轻的律师。</p><p>直到那天，她得知妹妹被残害的消息，又得知凶手是未成年，罪行和惩罚完全不对等。</p><p>所以，她摇身一变，从前途无量的青年律师，化身成血债血偿的复仇女神。</p><p>14</p><p>一个彻头彻尾的反社会人渣，一个自认为「替天行道」的疯子。</p><p>怎么选？</p><p>考场门口走进来一个黑衣怪人，他捧着一个托盘，上面摆放着一把尖刀。</p><p>「投票给覃羽儿的同学，请到教室右边站好。」</p><p>「投票给……木鱼的同学，请到教室左边站好。」</p><p>考生们按照木鱼老师的要求，纷纷走向两侧。我数了数，左边站了十三人，右边站了十三人。</p><p>不对啊，剩余28名考生，覃羽儿加十三再加十三，等于27啊。怎么还少一个人呢？</p><p>「米笛，你为什么不投票？」木鱼老师问道。</p><p>……对哦。</p><p>在全场瞩目中，我慢悠悠站起身，在原地抻了个懒腰。</p><p>「呀，平票，好神奇啊。」我啧啧称奇道，「我该投谁呢？」</p><p>「求你了，米笛姐姐……」覃羽儿抹着眼泪，楚楚可怜地说，「我真的不想死，求求你别投票给我，我当年真的只是一时糊涂，现在早就改过自新了……」</p><p>「真的吗？」我来了兴致。「你已经改过自新了？」</p><p>覃羽儿疯狂点头，还想再说什么表示恳求和感谢。</p><p>我一个箭步窜到右侧，给覃羽儿加了一票。</p><p>「可是，我不信诶。」</p><p>话音未落，黑衣怪人抓起托盘上的尖刀，以迅雷不及掩耳之势，割开了覃羽儿的喉咙。</p><p>六年级就敢杀人分尸，这种人有什么资格活着？</p><p>我是个人渣没错，但人渣也是有三观的。</p><p>再说了，她既然把「最该死」的票投给了我，就应该有这种觉悟。</p><p>15</p><p>覃羽儿的尸身被黑衣怪人拖走，考生们纷纷回到各自的座位上。</p><p>木鱼老师把玩着黑衣怪人留下的尖刀，口中道：「下一题……」</p><p>「下什么一题？」有个男同学怒吼着打断了木鱼老师的话，「你们根本就没给我们留活路！傻子才愿意陪你们玩这种幼稚的游戏！反正横竖是死，有种就给老子们来个痛快的！」</p><p>「就是！」「没错！」考生们群情激愤。</p><p>木鱼老师从谏如流地点了点头，温柔地说道：「既然同学们这么想，那我们就换一种考试方法吧。」</p><p>她数了数人数，从口袋里掏出一副扑克牌。</p><p>「每位同学抽一张牌，A、J、Q、K和Joker视为『1』。」</p><p>「抽到『质数』的同学，可以进入下一轮。没抽到质数的同学，需要和其他同学组队凑成质数。1分钟之后，不是质数的同学，会被剥夺考试权利哦。」</p><p>「一共三轮，请同学们加油呀。」</p><p>自知必死的时候，人们会彻底陷入绝望。</p><p>但只要给予一丝希望，这一丝希望就会化为百分之百的动力。</p><p>这个凑质数的考题，看起来很简单，所以没有人轻言放弃，都在眼巴巴地盼着自己能抽到一张好牌。</p><p>我估算了一下，直接抽到质数的概率，大概在30%左右。哪怕什么都不做，也有30%可以活下去。</p><p>很快，木鱼老师就走到了我面前。我从牌堆中摸出来一张牌，悄悄翻开一角。</p><p>是一张「5」。</p><p>16</p><p>意料之中的，一位学渣考生举起了手。哦不，说他是学渣都是抬举他了。</p><p>「老师，什么是质数？」</p><p>「质数就是除了1和它本身之外，不能被其他数字整除的数字。比如7只能被1或7整除，那么它就是质数；4除了1和4之外，还能被2整除，它就不是质数。」</p><p>木鱼老师话音刚落，两个抽到「7」的同学就开始手舞足蹈起来。另一个抽到「6」的同学则怯生生地问道：「有没有『5』呀？」</p><p>有的，我是「5」，但是关你屁事？</p><p>我在心里骂道。</p><p>「周仁礼、周智信，你们俩是数字几？」我问道。</p><p>周仁礼微笑着举起扑克牌，是一张草花「2」。周智信则是一张方片「Q」，算「1」。</p><p>「运气不错，我们兄妹俩都是质数。」周仁礼对我说。「米姐，你呢？」</p><p>「笨蛋，『1』不是质数！你们俩快组队，不用担心我。」</p><p>两个人交头接耳了几句，周智信搬着椅子坐到周仁礼旁边。</p><p>2+1&#x3D;3，他们俩安全了。</p><p>一分钟时间转瞬即逝。木鱼老师耍了个刀花，清了清嗓子道：「时间到，开始检查答案了哟。」</p><p>「刘懿同学，『9』不是质数哦。」</p><p>刀光划过，鲜血四溅。</p><p>17</p><p>第一轮很快结束，四个倒霉蛋噶了。</p><p>最奇葩的那两个人，明明已经抽到了质数「3」和「5」，但他们都是学渣，硬是凑了个3+5&#x3D;8，活活把自己凑死。</p><p>还有一个人地坚定认为「1」是质数，说老师就是这么教的，并且把这件事归类为曼德拉效应。</p><p>所以说，不能当人渣，也不能当学渣。</p><p>第二轮，我们三个人都是幸运儿，抽到了三张质数牌。</p><p>这一轮的倒霉蛋更多了，有七个学渣凑到一起，结果他们算错了数字，全变成了刀下亡魂。</p><p>我知道他们算错了，可我没打算救任何人。</p><p>反正这些人都是人渣，早晚都要死的。</p><p>第三轮牌发到手里，我是「4」，周仁礼也是「4」，周智信是「7」。</p><p>大概是我见死不救的现世报来了。存活的考生们，纷纷凑成了质数，只剩我、周仁礼、周智信三个人面面相觑。</p><p>周智信是「7」，本身就是质数。</p><p>4+7&#x3D;11，是质数。她和周仁礼组队，或者和我组队，都是可以活下去的。</p><p>但……4+4+7&#x3D;15，不是质数。倘若我们三个人组队，下场是全部死亡。</p><p>也就是说，周智信必须要做一个抉择：选择我米笛，还是选择周仁礼。</p><p>没有被她选中的人，下场是死亡。</p><p>周智信也意识到了这一点。她看了看周仁礼，又看了看我，左右为难。</p><p>「抱歉，米姐，」周仁礼得意地笑笑，「没办法，智信是我妹妹，不是你妹妹。米姐你放心地走吧，我们俩每年都会给你烧纸的。」</p><p>周仁礼在这儿炫耀，周智信则是满眼痛苦之色。她凑到其他考生身边，低声下气地询问数字，试图计算出一个两全其美的法子。</p><p>「妹妹，回来！她要是真的死了，那是她的命数，不关你事！」周仁礼一边说着，一边用挑衅的眼神瞄了瞄我。</p><p>这样的话……我就要死了啊。</p><p>心跳开始加速，血液哗哗地在血管里奔涌。</p><p>我听不到考场里的嘈杂声了，满脑子只剩下一个念头——</p><p>怎么办？怎么办？怎么办？</p><p>时间到了。</p><p>木鱼老师甩着刀上的鲜血，向我们款款走来。</p><p>「周仁礼，周智信，你们两个人组队，是吗？」</p><p>「是的。」周仁礼揽着周智信的肩膀，脸上写满了胜利者的喜悦。</p><p>「……不是。」</p><p>我、周仁礼、木鱼老师，都愣住了。</p><p>周智信甩脱哥哥的手，走到我身边，死死地抓住了我的手臂。</p><p>「我和米笛姐姐两个人组队，4+7&#x3D;11，质数。」</p><p>18</p><p>周仁礼人都傻了，忙不迭扑过来，却被木鱼老师拦住。</p><p>「老师，老师，我和她是一起的，那是我妹妹，亲妹妹，她和你开玩笑呢。」周仁礼急得声音都走了调，「妹妹，你是开玩笑的对不对，快告诉老师我们两个人才是一起组队的……你不和我组队，我就要死了啊！」</p><p>「死了，那不是更好吗？」周智信冷笑一声，旋即对木鱼老师说道：「老师，我没开玩笑，我的队友是米笛姐姐，不是周仁礼。」</p><p>周仁礼已经濒临崩溃了，整个人抖得像个筛子。</p><p>「妹妹，我是你亲哥啊，你怎么可以这样？」</p><p>周智信抬起手，给了周仁礼一个大比兜。</p><p>「妹妹？你还知道我是你妹妹？你猥亵我的时候，怎么没想过我是你妹妹？」</p><p>还有这种事？没想到这周仁礼不光和「义」不搭边，和名字里的「仁礼」也没半点关系。</p><p>「哥哥，拜托了，你去死吧！」</p><p>「米姐，大姐，亲姐啊，你救救我啊！」周仁礼见妹妹态度坚决，连滚带爬地跑到我面前，鼻涕一把眼泪一把地恳求我：「你劝劝我妹妹，救我一命，求求你了……」</p><p>「不好意思，」我笑嘻嘻地摆了摆手。「智信和我在一起，我就能活下来了。你又不是我的谁，我为什么要用我的命，来换你的命呢？」</p><p>人在做，天在看。</p><p>当周仁礼将魔爪伸向他妹妹的时候，就注定了他不能活了。</p><p>「嗤啦——」</p><p>锋利的钢铁切开皮肉，不良少年死不瞑目。</p><p>目睹毁掉自己一生的仇人死在眼前，周智信仿佛得到了解脱。</p><p>她瘫软在我怀里，泪水奔涌而出。</p><p>「乖，智信，不哭了。」我将周智信紧紧抱在怀里，试图分担她的痛苦。</p><p>原本充当保护者角色的哥哥，忽然换了一副面孔，将深深依赖着、敬仰着他的妹妹，拖进了无底深渊。</p><p>——怎么可能原谅他啊。</p><p>19</p><p>三轮质数游戏结束，幸存者们在木鱼老师的带领下，离开了人间地狱般的考场。</p><p>包括我和周智信在内，一共还剩下十个考生。</p><p>那个被吓疯的廉浩博也在其中，果然是傻人有傻福。</p><p>「木鱼老师，考试结束了吗？」我问道。</p><p>「笔试结束啦，同学们只要再通过面试，就可以成功活下来了！」</p><p>走廊很长，沿途每间教室都空无一人。显然，这是一所废弃的学校。</p><p>经过了两段走廊和三节楼梯，两扇高大的木门出现在眼前。</p><p>「面试即将开始，请同学们做好准备哦。」</p><p>木鱼老师拍了拍门，两扇大门应声而开，炫目的光线和嘈杂的人声同时袭来，我不由得退后了两步。</p><p>这是……这所废弃学校的大礼堂？</p><p>舞台上的大荧幕，呈现的是我们那个「考场」的影像画面。</p><p>近百人坐在礼堂的座位上，见我们走进了礼堂，怒骂声、叫嚷声、恸哭声不绝于耳。</p><p>一个黑衣怪人把麦克风塞到木鱼老师手里，示意她可以开始了。</p><p>「女士们，先生们，本届『未成年人渣高考』进入面试环节！」</p><p>「有请幸存的考生们！」</p><p>二十几个黑衣怪人走了过来，将我们「请」上了大舞台。</p><p>「同学们，你们知道吗？台下的观众，都是曾经被你们伤害过的人的亲人。」</p><p>「坐在角落里的阿婆，她年仅十岁的孙女，被十三岁的蔡同学残忍杀害。」</p><p>「蔡同学却因为未到法定刑事责任年龄，逍遥了五年之久。直到他死在了语文考试之中。」</p><p>台下的阿婆放声哭喊，感谢木鱼老师帮她报了血海深仇。</p><p>木鱼老师说到这儿，再笨的考生也都恍然大悟了。</p><p>有人想逃，却被黑衣怪人死死摁在地上。</p><p>有人想求饶，目光和台下的受害者家属对视，下意识瘫软在地。</p><p>「当然，同学们，你们还是有一线生机的哦。」</p><p>「这场面试的主题是『表演』，你们表演『受害者』，受害者的家属作为面试官，会配合你们的演出。只要你们的演技合格，得到面试官的认可，就可以结束这场考试了。」</p><p>「第一位面试者，王雯雯，请出列。」</p><p>木鱼老师把麦克风递给王雯雯，又从黑衣怪人手中接过了那把熟悉的霰弹枪。</p><p>「请你告诉大家，你都做过什么。」</p><p>20</p><p>「大……大家好，我叫王雯雯……」</p><p>「我……把老鼠药撒在了可乐里，骗我的朋友喝下……」</p><p>王雯雯讲完那段丧心病狂的经历，木鱼老师拿过话筒，说道：「有请王雯雯同学的面试官上台——」</p><p>台下，一对中年夫妇离开了自己的座位，向台上走来。</p><p>男人拿出了一瓶可乐，女人取出了一个纸包，将纸包里的粉末倒入了可乐中。</p><p>王雯雯腿一软，整个人跌倒在地，手足并用地向后躲闪。</p><p>「对不起！叔叔阿姨！对不起，求你们放过我，我真的知道错了！」</p><p>「你知道错了？那你为什么要杀死我的女儿？」男人大声斥责道，「她那时才十一岁！你知不知道，她死的时候有多痛苦！」</p><p>女人的眼泪也流了下来，死死攥紧了可乐瓶。</p><p>「小霞那么善良，她甚至临走之前还劝我，要我原谅你……她还说你们是朋友……是最好的……朋友……」</p><p>我叹了口气，别过头去，不忍再看这对悲痛欲绝的夫妇。</p><p>五分钟后，王雯雯彻底结束了徒劳的挣扎，她躺在地上，再无半点声息。</p><p>「面试结束，王雯雯同学演技出色，面试官满意，准许通过面试。」</p><p>只可惜，她已经咽了气。</p><p>第二个、第三个……</p><p>每个考生都说出了一段令人毛骨悚然的经历，又像故事里的受害者一样，被迫接受自己一手缔造的苦难。</p><p>周智信排在第九位，我是第十位。</p><p>在她之前的八个考生，只有疯疯癫癫的廉浩博活了下来。</p><p>他是个女厕偷拍狂魔，某次偷拍时被发现，恼羞成怒，将被偷拍的女孩打成了植物人。</p><p>廉浩博的面试官，也就是女孩的哥哥。看到廉浩博已经疯了，他便软下心来，只打断了廉浩博两根骨头，就此作罢。</p><p>我叹了口气，心想如果是女孩的父母来面试，廉浩博绝对会被活活打死。</p><p>可惜了，这个人渣，怎么就没死成呢。</p><p>21</p><p>「第九位面试者，周智信，请出列。」</p><p>周智信的面试官，是个年龄相仿的女孩。木鱼老师说，这个女孩，就是周仁礼杀死的社会大哥的女儿。</p><p>「对不起。」周智信向那个女孩深深鞠了一躬。「关于您的父亲，我真的很抱歉。是我和哥哥的不对，我愿意承担一切后果。」</p><p>女孩走到周智信面前，轻轻拥抱了她。</p><p>「我看了这场考试的直播，你的哥哥已经付出了代价。既然你选择了反抗他的压迫，那么，我选择原谅你。智信，恭喜你重获新生。」</p><p>台下响起热烈的掌声。</p><p>「第十位面试者，米笛，请出列。」</p><p>终于轮到我了。</p><p>我抻了个懒腰，走到台上，饶有兴趣地看着木鱼老师。</p><p>「米笛同学的面试官没在现场，因此，我们已经通过电子邮件的形式，将米笛同学的罪行发送到每一位面试官的电子邮箱中。所有面试到此结束——」</p><p>「什么？这不公平！」</p><p>捂着肋骨的廉浩博脱口而出。霎时间，他自知失言，连忙换回了痴痴呆呆的傻笑表情。</p><p>只是，为时已晚。</p><p>「呀，你不是疯了吗？」我凑过去，伸手在他面前晃了晃。「装疯卖傻装了半天，终于露馅了吧？」</p><p>「滚！」</p><p>廉浩博抬手就想打我，我眼尖躲开了他的巴掌，一脚踹中他折断的肋骨。</p><p>廉浩博的面试官，也就是被害女孩的哥哥，气得想杀人，可是按照规则，廉浩博已经通过了面试，不能再被他伤害了。</p><p>廉浩博不再掩饰，哈哈大笑道：「我已经通过所有考试了，谁都不能伤我一根毫毛！要怪，就怪你自己蠢，给妹妹报仇都不忍心下手，哈哈哈哈哈哈……</p><p>「哎呀呀，廉同学，谁说所有考试都结束了呢？」</p><p>木鱼老师甜美的声音在大礼堂里回响。</p><p>22</p><p>「最后的考试：排位赛。」</p><p>「规则：廉浩博、周智信、米笛三人，自行制定规则，自行决出排名。」</p><p>「考试开始，限定时间10分钟。」</p><p>除了舞台上的灯光之外，全场的光源都熄灭了。</p><p>台下的「观众」们一言不发，聚精会神地观看我们的「表演」。</p><p>廉浩博先开了口：「既然规则是自己定，那就按照姓氏的笔画排列。好了，考试结束，我第一。」</p><p>「凭什么？」周智信反驳道。</p><p>「凭这个。」廉浩博向周智信挥了挥沙包大的拳头。</p><p>我冷笑一声，勾了勾手指：「有种放马过来，咱俩单练，正好请智信妹妹喝排骨汤。」</p><p>廉浩博面色一白，捂着肋骨不出声了。</p><p>呸，只会欺负弱女子的怂男人。</p><p>「我要制定第一条规则：本场考试中，少数服从多数。」周智信忽然说。</p><p>「我同意。」我附和道。</p><p>「我不同意！」廉浩博大喊道。</p><p>木鱼老师的声音从角落里传来：「规则生效。」</p><p>「那么，我来制定第二条规则：赋予上一场考试中的面试官，重新面试的资格。」</p><p>「我同意。」</p><p>「规则生效。」</p><p>于是，周智信的面试官站出来，重新说了一遍「我原谅你」。</p><p>而两个黑衣怪人则是将廉浩博拖到后台，廉浩博的面试官，也就是植物人女孩的哥哥，挥舞着拳头，咆哮着扑上去。</p><p>23</p><p>舞台彻底安静下来之后，我和周智信相对无言。</p><p>「只剩下我们两个人了。」我打破了沉默。</p><p>「如果没有你，在『凑质数』的第一轮，我就已经死了。」周智信说。「所以，米笛姐姐，该活下来的人是你啊。」</p><p>角落里的木鱼冷不丁插了一句：「周同学，你怎么确定，排第一的人就一定能活下来呢？」</p><p>周智信忽然笑起来，信心满满道：「我不确定，但我确定你们一定不会杀死所有考生。」</p><p>下一秒，她从口袋里摸出了一块玻璃碎片。</p><p>「廉浩博已经死了，只要我也死掉，你们一定会让米笛姐姐活下去的。」</p><p>「米笛姐姐……」</p><p>她的声音开始呜咽，却依然保持着微笑的表情。</p><p>「如果你……真的是我的姐姐……那该多好啊……」</p><p>说话间，她侧过玻璃碎片，用锋利的尖端划向自己的脖颈，没有半分犹豫。</p><p>「啪。」</p><p>我打了个响指。</p><p>「嘭！」</p><p>一颗子弹从黑暗中飞出来，将玻璃碎片打得粉碎。</p><p>24</p><p>「砰砰砰！」</p><p>一根根礼花筒被拉开，彩带、花瓣和亮片冲向空中，像是下了一场五颜六色的雨。</p><p>璀璨的聚光灯陡然亮起，将周智信罩在其中。</p><p>「我宣布，2023未成年人渣限定版高考的状元获得者是：周智信！」</p><p>「让我们恭喜周智信同学！恭喜她重获新生！」</p><p>在掌声和欢呼声中，我悄悄离开了大礼堂。</p><p>关上门的前一瞬，我看见周智信在台上四处张望，寻找着我的身影。</p><p>再见。</p><p>算了，还是再也不见的好。</p><p>25</p><p>「邮件都发出去了，对吧？」</p><p>「是的，老师。」</p><p>「这届人渣限定版高考举办得非常成功，我很满意。」</p><p>「谢谢老师肯定。」</p><p>「话说，在考试过程中，你有没有意识到，我和你的神秘老师，是同一个人？」</p><p>我靠在办公室的老板椅上，微笑着看向站在班台对面的木鱼。</p><p>「没猜到，」木鱼摇头道，「我没想过，老师您会如此的……年轻。」</p><p>「只是暂时借用了这具皮囊而已，在这些人渣之中，这具身体算是干净一些的了。」</p><p>我走到落地窗前，将整座城市的景色尽收眼底。</p><p>如此美好的人间，却滋生着数不尽的罪恶。</p><p>更可悲的是，不是每一种罪恶，都能得到相应的惩罚。</p><p>我走到落地窗前，将整座城市的景色尽收眼底。</p><p>「知道我为什么给你取名叫『木鱼』吗？」</p><p>「弟子愚钝，请老师指点。」</p><p>「人有千面，心生万念。」我望着天际线，口中轻轻吟道。「那些还有救的人，听见木鱼的声音，就像听见了天籁之音，自然而然地迷途知返。」</p><p>我转过身，和木鱼对视。</p><p>「至于那些不知悔改、无药可救的人，木鱼的声音，亦是催命的丧钟。」</p><p>「金刚怒目，只杀不渡。」</p><p>「我来人间，便是要给该死的人，一个正确的结局。」</p><p>后记</p><p>2023年6月7日，38名学生同时失踪。</p><p>这件事上了新闻，网友们吵得沸沸扬扬。</p><p>有小道消息说，这些学生不是善类，每个人都曾犯下滔天罪行，只碍于未到法定刑事责任年龄，没能走进监狱，或是走上刑场。</p><p>还有消息称，这些学生的家长，都收到了一封诡异的电子邮件。</p><p>邮件的内容是，这些学生的死亡视频。</p><p>邮件里还附有一句话：金刚怒目，只杀不渡。</p><p>这些家长看完邮件的一刹那，邮件就从邮箱中消失了，无论是服务器还是客户端，都找不到半点影踪。</p><p>因此，这件事只作为都市传说，在互联网上传播开来。</p><p>有的人相信，有的人不信。</p><p>但这不重要，重要的是，仗着自己未成年、肆意践踏法律的人，越来越少了。</p><p>（全文完）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>转载</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
      <tag>好文</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>最好的礼物</title>
    <link href="/2023/LunarBirthday/"/>
    <url>/2023/LunarBirthday/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>要不是我妈提醒，我都忘记了今天是我的农历生日。</p><p>不过既然这样，就庆祝一下今日的小确幸吧！</p><p>暂且放弃掉意义，具体一点，感受今日份的幸福。</p><h2 id="幸福·家人"><a href="#幸福·家人" class="headerlink" title="幸福·家人"></a>幸福·家人</h2><p>妈妈说本来以为家里有汤圆（今日恰逢冬至），但是实际上没有，那就以蛋糕代替汤圆吧！第一口吃下去的不是蛋糕而是汤圆！</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/12/22/zhuDYLbSKpHOq1W.jpg" alt="蛋糕"></p><p>来自婆婆爹爹的幸福↓</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/12/22/C5yBqDPAZXrTtFW.jpg"><img src="https://s2.loli.net/2023/12/22/mMvfUYjOQTgsVwz.jpg"></p><h2 id="幸福·树成林"><a href="#幸福·树成林" class="headerlink" title="幸福·树成林"></a>幸福·树成林</h2><p>非常喜欢树成林的认知、方法论，包括最新出的重构系列。</p><p>生日这天生物重构到了，真的是小确幸</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/12/22/FJ4R6TcCI5KPqEU.jpg"></p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/12/22/H2JpAjSBXqdGh3Q.jpg"></p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/12/22/cdfiSxnHy2mrsz7.jpg"></p><p>感谢树林，感谢老王，感谢友祺，感谢帮助我的学姐！</p><h2 id="幸福·奔赴"><a href="#幸福·奔赴" class="headerlink" title="幸福·奔赴"></a>幸福·奔赴</h2><p>感谢相遇，感谢感谢确幸。</p><p>感谢人生中的新的回忆点。</p><p>记录进我的日志，好好珍藏。</p><p>那么，现在</p><p>就以<strong>先锋</strong>的姿态，奔向<strong>幸福</strong>的彼岸！</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/12/22/pjBuIFk6mE9LKgz.jpg"></p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/12/22/WtVDsTCiAzgrIJq.jpg"></p><p>冲！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日志</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>树成林</tag>
      
      <tag>生日</tag>
      
      <tag>小确幸</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>雪舞：冬日的喜悦</title>
    <link href="/2023/snow/1/"/>
    <url>/2023/snow/1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今日下雪。</p><p>（文案等有空了再写）</p><p>高中阶段为数不多的纯粹的快乐。</p><p>雪是治愈的，在这一刻可以放下心中所有的执念，感受最纯粹的快乐。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/12/18/LyXjTzHREi3CoMh.jpg" alt="古老师帮孩子们拍了珍贵的照片留念"></p><div style="max-width: 853px"><div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;"><iframe src="https://5plus12023-my.sharepoint.com/personal/5plus1_5plus12023_onmicrosoft_com/_layouts/15/embed.aspx?UniqueId=ee2302ed-b23c-4412-9a94-24f2ffeb030a&embed=%7B%22af%22%3Atrue%2C%22hvm%22%3Atrue%2C%22ust%22%3Atrue%7D&referrer=StreamWebApp&referrerScenario=EmbedDialog.Create" width="853" height="480" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen title="雪.mp4" style="border:none; position: absolute; top: 0; left: 0; right: 0; bottom: 0; height: 100%; max-width: 100%;"></iframe></div></div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>日志</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>雪</tag>
      
      <tag>南通中学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>元宇宙崛起、AI盛行：传统岗位变革之际，α世代如何应对？——江苏省南通中学高二年级上海研学感悟</title>
    <link href="/2023/11/26/2023ShanghaiStudyTrip/"/>
    <url>/2023/11/26/2023ShanghaiStudyTrip/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="元宇宙崛起、AI盛行：传统岗位变革之际，α世代如何应对？——江苏省南通中学高二年级上海研学感悟"><a href="#元宇宙崛起、AI盛行：传统岗位变革之际，α世代如何应对？——江苏省南通中学高二年级上海研学感悟" class="headerlink" title="元宇宙崛起、AI盛行：传统岗位变革之际，α世代如何应对？——江苏省南通中学高二年级上海研学感悟"></a>元宇宙崛起、AI盛行：传统岗位变革之际，α世代如何应对？——江苏省南通中学高二年级上海研学感悟</h1><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/I9qrsxYbTAaOQS1.jpg" alt="探索AI元宇宙，开启科技新纪元"></p><p>漫步在外滩，尽享大都市的独特魅力；参观百度飞桨人工智能产业赋能中心，体验《风起洛阳》与《上海千古情》，探索前沿科技的魅力；走进上海交通大学，感受先进、自由的学习氛围；聆听复旦大学教授们的讲座，共同探讨我们未来的挑战与机遇。传统岗位变革之际，α世代如何应对？</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/i4bCEqt9gh5y3HG.jpg" alt="在上海千古情景区做群演"></p><h2 id="呼啸"><a href="#呼啸" class="headerlink" title="呼啸"></a>呼啸</h2><p>或许我印象中的上海，还停留在熙熙攘攘的外滩、错综复杂的高架桥、繁华且拥堵的闹市、有着透明外壳的手扶电梯的上海科技馆。不过，这次的研学活动让我们深刻体会到了未来已来，呼啸而来。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/GmltDeq4vnPO1or.jpg" alt="百度人工飞桨人工智能产业赋能中心"></p><p>在百度人工智能产业赋能中心，我们看到了百度大脑核心技术及基于智能工业、智能农业、智能零售、企业服务、公共服务等领域的AI技术场景应用互动体验；在《风起洛阳》VR全感剧场，我们成为故事的一员，走进了变化万千的电影场景，和剧中的其他“演员”产生更紧密的连接；《上海千古情》则运用上万套舞台机械与设备，将上海红色文化、海派文化、江南文化表现得淋漓尽致。</p><p>尽管百度人工智能仍然有很多项目没有落地、《风起洛阳》VR眼镜没有自动对焦使体验较为模糊、《上海千古情》在叙事上存在一定硬伤，但是这一次，我们切切实实地感受到了时代的变化。正如乔布斯所说，<strong>在较低的带宽下，人们传递的只是信息；在更高的带宽下，人们传递的是情感。</strong>未来已来，呼啸而来。AI时代人机共生的潮流已经到来，伴随着挑战与机遇。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/ZTECF7W5x6yhrJj.jpg" alt="同学们在百度飞桨人工智能产业赋能中心认真聆听讲解"></p><h2 id="挑战"><a href="#挑战" class="headerlink" title="挑战"></a>挑战</h2><p>在许多的书和电影中，我们经常见到AI拥有自我意识，最终毁灭人类。有些阴谋论者甚至说人类作为碳基生物，只是为了为给硅基生物——更高级的生物出现写的引导程序。他们认为，这个世界是被设计的，不是偶然的。“缸中之脑”是希拉里·普特南-一书中，阐述的假想。</p><p>“一个人（可以假设是你自己）被邪恶科学家施行了手术，他的脑被从身体上切了下来，放进一个盛有维持脑存活营养液的缸中。脑的神经末梢连接在计算机上，这台计算机按照程序向脑传送信息，以使他保持一切完全正常的幻觉。对于他来说，似乎人、物体、天空还都存在，自身的运动、身体感觉都可以输入。他甚至可以被输入代码，‘感觉’到他自己正在这里阅读一段有趣而荒唐的文字。”换句话讲，眼见不一定为实。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/GKY421tjuSJ5hAR.jpg" alt="同学们认真聆听讲座"></p><p>暂且不提这些观点正确与否，我们可以知道的是，虚拟与现实的边界或许真的不存在，如今，技术水平的发展日新月异，这些存在科幻层面的担忧和挑战或许正走向我们的生活。研究人员发现，ChatGPT可以被用于寻找网站的安全漏洞，在AI的帮助下，研究人员对一个普通网站进行了渗透测试，并在45分钟内结合ChatGPT提供的建议和代码更改示例完成了破解。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/CmLHeD3ju6SBwMR.jpg" alt="上海南京路步行街的cofe+"></p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/N1rbx8CJWoYgETZ.jpg" alt="南通市图书馆的cofe+"></p><p>而走下宏观的人类文明阶梯，当我们把目光对准AI洪流下的普通打工人，带来时代变革的AI，对普通人来说，可能首先意味着“失业”。生产力的发展带来生产关系的改变。高效的工具可以取代重复、低能的工作。上海外滩街头，我看到了很多cofe+机器人咖啡亭，占地面积小、全智能制作无人值守、24小时提供服务，开遍了上海的大街小巷，甚至开到了南通市图书馆的门口。除去了人工成本，使它在价格上面占有独到的优势，价格与瑞幸咖啡媲美，连主打供应链的蜜雪冰城看了都要落泪。未来，流程化的奶茶、咖啡制作完全可以由机器人取代。不仅是奶茶、咖啡，所有涉及重复劳动、可流程化执行的工作，都面临着巨大的分险。未来已来，呼啸而来，同样呼啸而来的还有大量的伦理性问题，数字永生是否将灵魂和肉体分开？AI是否会被部分人利用成为他们制造恐怖袭击的工具？这些问题很多，我们现在也给不出明确的方案。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/2COEfQIBpWMKG8V.jpg" alt="去上海外滩也要买蜜雪冰城才是雪王的真爱粉（确信"></p><h2 id="机遇"><a href="#机遇" class="headerlink" title="机遇"></a>机遇</h2><p>但是，不可否认的是，生产力革命带来更多可能性。与其抱怨资本与命运的不公，倒是不如顺应潮流，抓住机遇。或许，我们正在进行着一场想象力的革命，而非技术的革命。</p><p>我们问错了问题：“我如何得到工作？”更好的问题应该是“我如何创造工作？”伴随着生产力的革命带来的生产关系的改变，人人皆可“创造就业”的时代已经到来。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/YPg54fHvd3lBcCJ.jpg" alt="上海千古情外景"></p><p>无论是百度飞桨人工智能产业赋能中心看到的小学生AI作画，还是《风起洛阳》创造性的实体道具和VR相结合、利用相对位置的原理在小空间内展现大场景、喷水表现水的质感、热风机表现灼热的岩浆和被箭射中的灼热感，又或是千古情景区中利用平面镜成像原理表现的虚拟世界、多孔隔板让舞台一秒变水域、无人机带动红伞、地震表演时前排观众席的模块化模拟震动，或是cofe+机器人咖啡亭24小时提供服务……从小学生到大国重器，生活的各个方面我们都在享受技术发展带来的红利。技术本身没有错，人机共生的时代趋势已无法逆转，但我们可以抓住机遇，利用生产力工具更好地实现自己的价值。</p><h2 id="价值"><a href="#价值" class="headerlink" title="价值"></a>价值</h2><p>从Web1.0的只读（Read only)，到Web2.0时代的读写(Read and Write)，再到如今正在发展的机遇加密的Web3.0——读、写和拥有(Read, Write and own digital assets)，“资产“和”拥有“成为了如今正在发展的元宇宙时代的重要特征。可读可写是人与内容的交互关系，而拥有的本质是社会契约关系。前者是信息，后者是资产。而这些资产是可交易、可定价、可拥有的。这是Web2和Web3的区别。区块链等加密技术让Web2时代拷贝即拥有的概念彻底抹去，拥有和资产的概念正式明晰。</p><p>Roblox提出了元宇宙的八个关键特征： Identity（身份）、Friends（朋友）、Immersive（沉浸感）、 Anywhere（随地）、Variety（多样性）、 Low Friction（低延迟）、 <strong>Economy（经济）、 Civility（文明）</strong>，其中最后两个最为重要，也是元宇宙的关键特征。就好像某些阴谋论者提出的“缸中之脑一样”，我们可以创造另一个缸，让自己进入元宇宙，进入第二人生，在全新的经济制度下和其他人达成认同和共识，共同创造文明。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/qyj34LzoAXfncP1.jpg" alt="同学们认真听讲"></p><p>去年 9 月，世界知名拍卖行苏富比以 2620 万美元的价格拍出了 101 个猿猴 NFT 和 101 个犬舍 NFT，比估价的上限高出 30%。同月，另一家知名拍卖行佳士得也举办了无聊猿 NFT 的拍卖会，一共拍出了 4 个 NFT，总价值约为 280 万美元。</p><p>无聊猿项目方的独特之处在于打造了自己的商业授权方式，无聊猿系列已经远<strong>超出了社交头像的范畴，成为一个不断壮大的生态系统：</strong>在加密世界里有故事背景，有主角设定和娱乐活动，还有自己的土地和货币。一个「猿宇宙」系列 IP 已经诞生。</p><p>Yuga Labs 工作室有动力推动这些 NFT 在二级市场流转，鼓励持有者去多次使用、售卖无聊猿。因为这些持有者群体中，很多人或者品牌方足够知名，也自带话题属性，借助他们的力量<strong>让无聊猿跨界、出圈，可以持续炒热 IP，甚至实现病毒式传播，创造更多的需求和认同，进而达到最重要的效果——升值。</strong></p><p>把 IP 的商业使用权和销售权转让给持有者，持有者可以对这些猿猴进行再设计和再创造，根据自己的需求去使用、转售这些猿猴。只不过，每一次流转要按照售价 2.5% 的提点比例给 Yuga Labs 分成。</p><p>从这个意义上来说，版权归谁并不重要，<strong>关键的是流通次数和升值空间</strong>，决定着各个环节参与方的收益。在不同的环节中，人与人之间形成认同和价值匹配。而财富的本质是共识，价值网络的共识机制就为web3元宇宙的变现提供了可能。网络的价值和节点的平方数成正比，认同越多，节点越多，价值越大，相应的变现也越多。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/grbTBF1DM7fahJl.jpg"></p><p>事实上，人们相信美元、人民币不是一张废纸，而是真正可以变成实实际际物品的流通的货币，正是因为对美国、中国国力的认同，相信美国、中国的政府能够兑现承诺，不会毁约。拥有的本质是社会契约关系，而财富的本质是共识。元宇宙虚拟货币的流通和价值变现也是这个道理，诸如区块链的加密技术的出现让元宇宙的虚拟货币和资产不可篡改，也正是这种技术的进步让元宇宙拥有了价值，有了让人类创造第二文明的可能。</p><p>回过头来再看乔布斯的这句话，“在较低的带宽下，人们传递的只是信息；在更高的带宽下，人们传递的是情感。”我有了更深的体会。新的技术让我们有了更高的带宽，让我们能够创造情感，更重要的是，能让我们拥有资产和创造价值。元宇宙<strong>是社会数字化转型的结果</strong>（人类追求美好未来的社会体系），是<strong>去中心化的价值交换网</strong>，是<strong>沉浸式的情感互动网络</strong>。</p><h2 id="能力"><a href="#能力" class="headerlink" title="能力"></a>能力</h2><p>有人觉得，我们正在经历着一场又一场的技术革命，但是或许，我们正在进行着一场想象力的革命，而非技术的革命。</p><p>在复旦大学教授讲座最后的问答会上，有同学问及“我们该如何在时代的洪流中杀出血路”，教授说问出这个问题的前提是“我们认为我们处在一个封闭的系统，所有人都在零和博弈”，但是事实上我们处在一个开放的系统，可以去开拓空间，处在“增量竞争”的环境中。我们要相信技术和市场不管怎样演化，创新都不会超过人类本身，想象力在如今的时代变的尤为重要。小即使大，窄即是宽，教授鼓励我们培养想象力，走进人生的“窄门”而不是“大路”，因为“大路”容易发生踩踏事故。有人说，元宇宙存在的目的是为了创新体验，而不是复刻一个线下已经存在的东西，去创造并不存在的空间，创造不可能，让历史—今天—未来的联系和叠加，带给玩家新的体验……而这一切，都需要以想象力为基础。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/radtnuqL3flU5Ie.jpg" alt="同学们漫步交大校园"></p><p>也许在过去，生产力还比较落后，没有各种新技术，我们的想象还停留在科幻层面；但是如今，伴随着生产力的革命，我们的想象已经可以变为现实。全感官的体验，这种在过去想都不敢想的东西，《风起洛阳》做成了现实，尽管还有些缺陷；3000吨黄浦江水奔流入海，上万套舞台机械与设备上天入地，《上海千古情》也用创新把想象变成了现实，尽管叙事上还有硬伤；机器人做咖啡，cofe+机器人咖啡亭也把这种想象带进了现实；虚拟与现实结合之中，想象力也慢慢从有限通向无限。米哈游曾经立下了“打造出全球十亿人愿意生活在其中的虚拟世界”的目标……</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/Fhqlxz1QPe2cjpM.jpg" alt="在上海千古情景区做群演"></p><p>因此，伴随着生产力革命带来的更多可能性，想象力会驱动一切，我们要成为AI的“提问者”，而不是和AI的“竞争者”，我们固然不能在速度、效率上比得上AI，但是我们可以在想象力上战胜AI，利用我们的想象力和AI的高效率，将会成为未来社会的重要能力。</p><p>教授也提到，同样重要的能力不仅有想象力，还有领导力，这体现在他们内心自我成就自我超越的动机，即以热爱为驱动，做好自己的时间管理，影响更多人完成“想都不敢想”的目标。人们常说，会休息的人才会工作，核心的原因在于会休息的人会对自己的时间有着清晰的管理和规划，为他们胜任工作提供可能。</p><h2 id="平台"><a href="#平台" class="headerlink" title="平台"></a>平台</h2><p>在与教授们的交流过程中，我们也发现，平台尤其重要。一个好平台意味着更好的资源、更高的视野和社会性。</p><p>一个人的眼界有多高，他就能做成多大的事。很多时候，我们缺乏的并不是能力，而是缺乏足够的眼界。正所谓站得高才能看得远，而一个好的平台正是能够让我们站的更高。好的平台同时还是一群优秀人才的聚集地，让我们有机会结实这些优秀的人并与之共事，只有长期接触那些更有实力的人，更加高层次的事，我们才能不断打破认知界限，拓展视野，让自己在少弯路的情况下更快成长。复旦大学教授们的讲解和回答，非常好地解答了我们的问题，并指出了我们踏入的误区。正如他们所说，小即是大，窄即是宽，我们要注重想象力和领导力的培养，开拓空间，完成“想都不敢想”的目标。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/ruFmV3t9Hyh2wMg.jpg" alt="同学们在交大听讲"></p><p>我们参观了上海交通大学的工程力学实验中心，在风洞实验室，教授说平时同学们可以按照课程内容，自由地设计模型，用校内免费的3D打印机打印模型并到风洞实验室测试，测试完成后再修正，再打印，再测试……在上海交通大学学生创新中心，我们还有幸观摩了“海科杯”全国中学生结构设计邀请赛和新生结构设计竞赛，观摩来自全国各地的高中生齐聚一堂、设计支撑模型，动手实践；听学长讲解结构创新工作室作品背后的故事，感悟创新精神；在李政道图书馆，感悟对称与不对称结合之美，学习他的爱国情怀……</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/qjfaGiT8evpQUKw.jpg" alt="同学们参观上海交通大学学生创新中心"></p><p>“<strong>饮水思源，爱国荣校</strong>“，实验中心的精密测量体现着求真务实的科学精神；李政道不仅对当代物理学特别是高能物理学的进步与发展做出杰出贡献，还创立君政基金、中国大学生科研辅助基金，助教兴国，彰显了救国兴国的爱国精神；结构创新工作室不断优化材料、结构，努力达成材料、结构和结果的平衡与最优解，洋溢着与日俱进、敢为人先的创新精神……</p><h2 id="当下"><a href="#当下" class="headerlink" title="当下"></a>当下</h2><p>当今世界正处在百年未有之大变局。面对着元宇宙崛起、AI盛行，传统岗位变革之际，我们又如何应对？面对技术发展产生的伦理性问题，我们又该怎么办？</p><p>我觉得对于包括我的大部分高中生来说，首先感觉到的应该是无力感。为什么无力？因为解决这全部问题的要求已经远远超过了个人的边界——无论怎么想，都很难直接对这件事情做些什么。无论认为怎样，我们在事实上都很难直接改变它哪怕一点点。除了徒增焦虑烦恼浪费情绪，我们还能做什么？对这些事情，我们是无能的。</p><p>因此在意识到这件事的影响范围和严重程度已经远远超过“勇气”对我的要求后，我就知道，单纯的愤慨、忧虑和通过可能根本做不了什么，而冷静下来，关注自己，也许还能做点什么。</p><p><strong>实话说，我并不认为这是自私；相反，我更觉得是一种责任。面对这些问题的时候，我们只有真正去做点有用的事情。</strong></p><p>我很喜欢生活黑客王振宇的解决问题原则：</p><blockquote><p>如果你就是有资格解决问题的人，那请用尽全力解决问题。<br>如果你还不是有资格解决问题的人，那请努力去成为有资格的人。<br>如果两者都做不到，那请尝试给有资格解决问题的人在这个问题上提供帮助。<br>如果上述三者都做不到，那请至少做到不给努力解决这个问题的人添麻烦。</p></blockquote><p>固然，我们现在还没有办法解决技术发展所带来的一系列问题，但是我们可以努力成为有资格解决问题的人。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/Kf6Z7YENxdLOthg.jpg" alt="同学们在交大门前合影"></p><p>没有好的平台？我们可以努力学习，通过高考换来好的平台；不够强大？我们可以努力学习，变得强大；没有想象力？我们可以刻意练习发散性思维，增强想象力；没有领导力？可以鼓起勇气参与活动，刻意练习……</p><p>我们唯一能做的事情，是让自己从无能变成有能。关心的信息越多，我们的失控程度越大。在现在，在高考，我们只需要做的事情，是专注。专注于自己，专注于当下，专注于附近。</p><p>技术发展带来的伦理性问题，我们不要关心吗？远方的失业问题与学历贬值，我们不要关心吗？当然要关心，但是如果我们被这些事情的负面情绪影响，情绪消耗了，注意力浪费了，<strong>但是我们距离解决问题更远了</strong>，我们能做的唯一一件事情，就是保持专注，这样子我们才有可能离目标更近。</p><p>李政道图书馆内，交大的同学们认真、专注，丝毫没有被我们的到来所影响。难道他们不关注技术发展的伦理性问题、学历贬值、失业率增高的问题吗？当然关注，但是他们懂得只有冷静下来，关注自己，提升自己的能力才有解决问题的可能。</p><p>关注前沿科技，关注国家发展，关注时代潮流。</p><p>专注于自己，专注于当下，专注于附近。</p><p><img src="https://s2.loli.net/2023/11/26/DQeF25L3XoWA6qd.jpg" alt="同学们在上海交通大学的工程力学实验中心合影"></p><hr><h2 id="参考资料"><a href="#参考资料" class="headerlink" title="参考资料"></a>参考资料</h2><blockquote><p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/609045834">我们从《风起洛阳》VR全感剧场看到了未来娱乐的样子 - 知乎</a></p><p><a href="https://new.qq.com/rain/a/20230213A06HW200#">ChatGPT背后的人工智能安全隐患与对策 - 腾讯网</a></p><p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/646475892">提示词攻击：绕过 ChatGPT 的安全审查 - 知乎</a></p><p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/466353291">裁员，降薪，大牛出走：AI大退却的始末缘由 - 知乎</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_22597413">高盛预计3亿个岗位将被生成式AI取代！首批失业潮来了吗？如何应对 - 澎湃</a></p><p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/519341239">「NFT 之王」无聊猿是怎样炼成的？ - 知乎</a></p><p><a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1696544441791827209">一个好的平台有多重要？做一个善于“借力”的人，更容易取得成功 - 百度</a></p><p><a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%B8%8A%E6%B5%B7%E4%BA%A4%E9%80%9A%E5%A4%A7%E5%AD%A6/131671#9">上海交通大学 - 百度百科</a></p><p><a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%9D%8E%E6%94%BF%E9%81%93/622436#6">李政道 - 百度百科</a></p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lC0NbcYrK0nb8DrnHW7ouw">比起骂日本，我们更应该做的事 - 树成林高中版</a></p></blockquote><hr><p>文 &#x2F; 王煜冉</p><p>图 &#x2F; 王煜冉、宋雨润导游</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>研学活动</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>南通中学</tag>
      
      <tag>研学</tag>
      
      <tag>活动</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="/2023/07/24/hello-world/"/>
    <url>/2023/07/24/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo new <span class="hljs-string">&quot;My New Post&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo server<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo generate<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo deploy<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
  
  
  <entry>
    <title>404</title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>树成林出现，必有好事！</title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h1><p>9月23日，星期六晚上，树成林高考永动机的第一场直播，受益匪浅。</p><p>这是我听的第一场付费直播，之前听过很多免费的，一如既往的震撼和充满动力。</p><p>先从最引起我共鸣的一点开始说起。</p><h1 id="抛下自尊心，对自己好"><a href="#抛下自尊心，对自己好" class="headerlink" title="抛下自尊心，对自己好"></a>抛下自尊心，对自己好</h1><p>树林讲的问老师的事情确实是被真实到了。</p><p>初中的时候，或许因为我是教工子女的原因，所以我很在乎老师对我的评价，努力想要维护“乖孩子”的形象。当时只是觉得这样子能给我妈“长面子“，但后来慢慢地变成了习惯，并且我还未明显察觉。</p><p>一开始只是想要“维护”，后来就慢慢感觉变成了常态，导致我自己对自己都失去了认知，这种状态一直持续到了高中。</p><p>想想我好像确实为了“符合大众的价值观”没怎么对自己好过：不敢让自己变得突兀，与别人与众不同、鹤立鸡群；不敢去问问题，害怕自己问的问题太弱智，被老师质疑没有好好听讲，最终错失了解决问题的机会；即便鼓起勇气去问了，也只会“嗯嗯”点头，不敢追问；不敢问同桌问题，怕被他鄙视……</p><p>谢谢树林，让我忽然意识到了我已经处在这个状态很久了，久到我甚至都没有意识到有这个问题，久到我需要考虑别人的期待造成了不少的内耗。</p><p>混淆真实，会找不到自己，活在别人的世界里会让自己不舒服。</p><p>树林说得很好：</p><blockquote><p><strong>坦诚面对自己，会很帅，无论对错</strong></p></blockquote><p>我要放下所谓的自尊，重新做回自己，是什么说什么，不要为了维护所谓“形象”而放弃自己。</p><p>下次我一定要勇敢地把问题问出来，追问到底。我要把知识点弄明白，把道理搞清楚，而不是去维护别人眼中的形象。</p><p><strong>我要对自己好</strong></p><h1 id="不要贪"><a href="#不要贪" class="headerlink" title="不要贪"></a>不要贪</h1><p>今年暑假的时候，因为贪，我刷完了一化化学选择性必修一的3&#x2F;4的课程，但是结果是，因为缺乏及时的练习、急于求成，没有认识到学习的客观规律，导致大部分内容没有真正理解和内化；</p><p>看到同桌上数学课写作业，也想贪一贪，导致课上的内容没有真正消化，课后还需要花更多的时间补；</p><p>树林在直播中提到过一类人，看到“不要贪”，说不就是不要贪嘛；看到“怎么改变”，说不就是怎么改变嘛……我后来发现这类人其中就有个我。我之前因为贪，把B站上树林同学的高考方法体系一下子全部刷了一遍，但是缺乏及时消化，也只是囫囵吞枣，没有落到实处。在那个里面，树林也提到过要写评论、写反思，但是我当时不以为然，觉得我知道就可以了，现在发现，如果听完了不及时写评论、写反思，就没有办法有效地建立神经元连接，慢慢地就忘了，听一时爽一时，之后还是回到了原样。</p><p>同样的事情落在了星球上，因为贪，我想做很多事情，星球的文章只是翻了两下，直到听到了这场直播，我才意识到我错过了多少东西，有多少东西只是掠过脑子，浮于表面，没有挖掘到深层内涵，更别提内化和吸收。</p><p>所以，接下来我会认真重读星球里面的文章，及时复盘和反思，不贪、不求多，及时内化、建立神经元链接。</p><p>同桌做“卷狗”，我也不能贪，我不能被他带节奏。下次看到这样的情况的时候，我要反复提醒自己，不贪，保持自己的节奏。</p><h1 id="媒介及隐喻"><a href="#媒介及隐喻" class="headerlink" title="媒介及隐喻"></a>媒介及隐喻</h1><p>这一点我在很久以前树成林公众号的一篇文章中已经领悟到了（当时那篇文章叫做“场环境”），现在我星期天和放假都会自觉地去图书馆，利用场环境的力量，不要对立场，毕竟，机制比人性更靠谱。</p><p>事实证明，去图书馆认真学比在家里要轻松得多，效率也会高得多。</p><h1 id="人是连续的"><a href="#人是连续的" class="headerlink" title="人是连续的"></a>人是连续的</h1><p>把失败的阈值抬高一点，把限度放宽松一点。</p><blockquote><p>为什么没有改变？一次让自己满意的成功都没有！→抬高失败阈值</p><p>为什么容易制造挫败感？失败阈值太低了 <strong>人是连续的，不是0、1</strong></p></blockquote><p>这点对我来说，就是不能全盘否定或全盘肯定某一次的行为，比如说考完试以后，我不能因为某一门考砸了而直接将它定义为完全失败，而是要客观全面分析，发现其中的优点和缺点，只要在某一方面比上一次有所进步，就是成功。</p><h1 id="相信"><a href="#相信" class="headerlink" title="相信"></a>相信</h1><p>我相信我选对了人，这一点无需多讲，毕竟上个学期几次大考的心态稳定都是靠着树林续命。</p><blockquote><p>树成林出现，必有好事！</p></blockquote><p>信自己、信道理、信人。</p><p>相信自己能够改变，哪怕是一点点；</p><p>相信道理，哪怕只是一个鸡汤，几个小时的动力；</p><p><strong>相信自己</strong> </p><p>相信自己能改变，坦诚面对自己，不断强化神经元链接，执行。</p><p>如此，才能给自己制造相信自己能够改变的确定性，稳定性，我告诉我自己，我不断强化自己神经元的链接，我，一定能改变，我是最牛逼的高中生。</p><p><strong>相信道理</strong></p><p>好的道理能够归纳过去，情绪现在，铺垫未来。相信道理能改变，所以我要认真理解、贯彻道理，哪怕道理再小，哪怕只是一个鸡汤，带来一点点的情绪。另外，不要贪。</p><p><strong>相信人</strong></p><p>  相信一个道理能让你短暂的改变，而相信一个人，能够让你长久的改变。 于是有了树成林的存在，所以我笃信。</p><p>我相信树成林能够给我带来持久的动力和改变，我会坚定执行。</p><p>  我之所以相信我能改变，我必定逆袭，是因为树林着一座宝库的存在，是因为我笃信，我的信任成本够低，是因为我有坚定的毅力，强大的信力，执行力，不可阻挡的前进力，我才有资格说，我相信我有这个能力 </p><h1 id="少评价，多感受"><a href="#少评价，多感受" class="headerlink" title="少评价，多感受"></a>少评价，多感受</h1><p>不妨试试？我真的能改变。</p><blockquote><p>为什么是勇敢的人先享受世界呢？勇敢的人敢于去相信，敢于去做，敢于去体验，而不是像不勇敢的人一样，先否定，先评价，所以不勇敢的人能享受到的世界很少，他们被自己困住了，他们少了很多乐趣，最后把自己都变得无趣了。</p><p>反思自己的反思，改变自己的改变，见自己，见天地，见众生，这四个之间不是承接，而是并列，当一个人懂得见自己的时候，何尝不也是在奔腾于世界呢？</p></blockquote><h1 id="感恩"><a href="#感恩" class="headerlink" title="感恩"></a>感恩</h1><p>感谢树成林的出现，让我能把电充满，让我不再内耗，能够重新审视自己，让我有机会改变。</p><p>正如那句话所说</p><blockquote><p><strong>树成林出现，必有好事！</strong></p></blockquote>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2023/11/1复盘</title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天总体效率还算OK，晚自习下课早，填完学考报名信息以后不小心浪费时间刷B站浪费了半个小时，这一点未来一定需要避免掉。</p><p>在数学课、物理课和生物课做到了五分法复盘总结，效率OK。</p><p>活动课有些困，效率略低，和昨天睡的比较晚有关系，未来还是需要调整好作息。</p><p>课堂效率能得到基本的保证，现在发现的一个很大的问题就是自主利用时间较少，有时候甚至需要压榨晚上的睡眠来完成部分事情。所以，提升学校的自主学习时间的效率非常重要。</p><p>除了课上时间和大块的自习时间，其余时间的利用率较低，这是一个问题，导致我比周围同学的作业进度会慢不少，他们在放学前就写完了作业，我到刚刚才写完，这使他们可以至少比我多出1.5h甚至是更多的自主安排时间，我必须试图弥补这一部分的时间。</p><p>简单梳理一下除了大块时间外可以利用的其他时间</p><blockquote><p>早读课下课 10min</p><p>1、3课下课 2*10min</p><p>大课间，如果不做操，至少30min，否则7min左右</p><p>第4课下课~中午自习 11:40-12:15,35min</p><p>下午第1、2、3、4课下课，4*10min</p><p>晚餐时间：6:00-6:45 45min（其中25min左右用于睡觉休息）</p><p>晚自修1-2，10min</p></blockquote><p>可以看到，可以利用的时间较多，但是我没有利用好这部分的时间，总共140min！！</p><p>这是最理想的情况，算上老师拖课或者其其他他的问题，利用好40-50%%还是OK的，这也是将近一个小时！</p><p>综上所述，我在很多的时候处在“无意识的消耗”中，看上去在做事情、想事情，其实游离在这之外。所以我需要设计一个表格，来帮助我在每一个时段打钩，并且记录，明天就开始记录。</p><p>明天是周四，除去以上的时间以外，其余的时间还有：</p><blockquote><p>体育课，大约25min</p><p>第五课自习，45min</p><p>晚自修1，6:40-8:20,100min</p><p>晚自修2，8:30-9:40,70min</p></blockquote><p>总计380min！！！</p><p>如果能把这一部分时间管理好，那么我的效率将会高得离谱，但是我现在还做不到。我明天唯一要做的事情就是客观记录这些时间的利用程度，明天晚上分析数据，并做出改进，然后，慢慢地提升时间的利用效率</p><p>另外一个事情先留档，关于怎么优化归纳整理的流程，目前先解决上面的一个问题。</p>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>categories</title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>about</title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>期中考试心态复盘</title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="期中考试心态复盘"><a href="#期中考试心态复盘" class="headerlink" title="期中考试心态复盘"></a>期中考试心态复盘</h1><h2 id="11月14日"><a href="#11月14日" class="headerlink" title="11月14日"></a>11月14日</h2><h3 id="语文考试"><a href="#语文考试" class="headerlink" title="语文考试"></a>语文考试</h3>]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>contact</title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>tags</title>
    <link href="/"/>
    <url>/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[]]></content>
    
  </entry>
  
  
  
</search>
